[{"title": "001 - La relation m\u00e9decin-malade : communication, formation et personnalisation de la prise en charge m\u00e9dicale", "number": 28, "module": "[ECNI] Sant\u00e9 Publique", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/001%20-%20La%20relation%20m%C3%A9decin-malade%20%3A%20communication%2C%20formation%20et%20personnalisation%20de%20la%20prise%20en%20charge%20m%C3%A9dicale.json"}, {"title": "014 - La mort", "number": 1, "module": "[ECNI] Sant\u00e9 Publique", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/014%20-%20La%20mort.json"}, {"title": "190 - Fi\u00e8vre prolong\u00e9e", "number": 1, "module": "[ECNI] Endocrinologie", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/190%20-%20Fi%C3%A8vre%20prolong%C3%A9e.json"}, {"title": "241 - Goitre, nodules thyro\u00efdiens et cancers thyro\u00efdiens", "number": 1, "module": "[ECNI] Endocrinologie", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/241%20-%20Goitre%2C%20nodules%20thyro%C3%AFdiens%20et%20cancers%20thyro%C3%AFdiens.json"}, {"title": "242 - Hyperthyro\u00efdie", "number": 99, "module": "[ECNI] Endocrinologie", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/242%20-%20Hyperthyro%C3%AFdie.json"}, {"title": "243 - Hypothyro\u00efdie", "number": 5, "module": "[ECNI] Endocrinologie", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/243%20-%20Hypothyro%C3%AFdie.json"}, {"title": "406 - BONUS - Douleurs des membres et des extr\u00e9mit\u00e9s", "number": 2, "module": "[ECNI] Rhumatologie", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/406%20-%20BONUS%20-%20Douleurs%20des%20membres%20et%20des%20extr%C3%A9mit%C3%A9s.json"}, {"title": "007 - Les droits individuels et collectifs du patient", "number": 2, "module": "[ECNI] Sant\u00e9 Publique", "path": "https://raw.githubusercontent.com/Zertyazertyu/qcm-edn/refs/heads/main/data/007%20-%20Les%20droits%20individuels%20et%20collectifs%20du%20patient.json"}]