[{"title": "<p>Quelle est la structure comp&eacute;tente en responsabilit&eacute; disciplinaire ?</p>", "id": 12159, "feedback": "<p>La structure comp&eacute;tente en responsabilit&eacute; disciplinaire m&eacute;dicale = ordinale est la chambre disciplianire du conseil r&eacute;gional de l'Ordre des m&eacute;decins.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal correctionnel", "Chambre disciplinaire du conseil r\u00e9gional de l'Ordre des m\u00e9decins", "Tribunal de grande instance", "Tribunal administratif", "Cours d'assises"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les structures comp&eacute;tentes en responsabilit&eacute; p&eacute;nale ?</p>", "id": 12160, "feedback": "<p>Les structures comp&eacute;tentes en responsabilit&eacute; p&eacute;nale sont :</p>\n<p>- Contravention : Tribunal de police</p>\n<p>- D&eacute;lit : Tribunal correctionnel</p>\n<p>- Crime : Cours d'assises</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal correctionnel", "Chambre disciplinaire du conseil r\u00e9gional de l'Ordre des m\u00e9decins", "Tribunal de grande instance", "Tribunal administratif", "Cours d'assises"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelle est la structure comp&eacute;tente en responsabilit&eacute; civile ?</p>", "id": 12161, "feedback": "<p>La structure comp&eacute;tente en responsabilit&eacute; civile est le tribunal judiciaire.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal correctionnel", "Chambre disciplinaire du conseil r\u00e9gional de l'Ordre des m\u00e9decins", "Tribunal judiciaire", "Tribunal administratif", "Cours d'assises"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Quelle est la structure comp&eacute;tente en responsabilit&eacute; administrative ?</p>", "id": 12162, "feedback": "<p>La structure comp&eacute;tente en responsabilit&eacute; administrative est le tribunal administratif.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal correctionnel", "Chambre disciplinaire du conseil r\u00e9gional de l'Ordre des m\u00e9decins", "Tribunal de grande instance", "Tribunal administratif", "Cours d'assises"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les situations suivantes, lesquelles sont susceptibles d'engager la responsabilit&eacute; p&eacute;nale d'un m&eacute;decin ?</p>", "id": 12163, "feedback": "<p>Situations engageant la responsabilit&eacute; p&eacute;nale : Infractions au code p&eacute;nal :</p>\n<p>Exercice ill&eacute;gal de la m&eacute;decine</p>\n<p>Refus de r&eacute;ponse &agrave; une demande de r&eacute;quisition</p>\n<p>Homicide ou blessures volontaires</p>\n<p>Homicide ou blessures involontaires</p>\n<p>Violation d'un devoir d'humanisme :</p>\n<p>- Violation du secret professionnel (item A par exemple)</p>\n<p>- Non assistance &agrave; personne en p&eacute;ril</p>\n<p>- R&eacute;daction de faux certificat</p>", "type": "qcm", "choices": ["Infraction au code de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale", "Exercice ill\u00e9gal de la m\u00e9decine", "Violation du secret professionnel", "Infection nosocomiale dans un \u00e9tablissement public", "Infection nosocomiale dans un \u00e9tablissement priv\u00e9"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Parmi les situations suivantes, lesquelles sont susceptibles d'engager la responsabilit&eacute; p&eacute;nale d'un m&eacute;decin ?</p>", "id": 12164, "feedback": "<p>Situations engageant la responsabilit&eacute; p&eacute;nale : Infractions au code p&eacute;nal :</p>\n<p>Exercice ill&eacute;gal de la m&eacute;decine</p>\n<p>Refus de r&eacute;pondre &agrave; une demande de r&eacute;quisition</p>\n<p>Homicide ou blessures volontaires</p>\n<p>Homicide ou blessures involontaires</p>\n<p>Violation d'un devoir d'humanisme :</p>\n<p>- Violation du secret professionnel&nbsp;</p>\n<p>- Non assistance &agrave; personne en p&eacute;ril</p>\n<p>- R&eacute;daction de faux certificat</p>", "type": "qcm", "choices": ["Homicide involontaire", "R\u00e9daction de faux certificat", "Refus de r\u00e9pondre \u00e0 une demande de r\u00e9quisition", "Al\u00e9a th\u00e9rapeutique en \u00e9tablissement public", "Al\u00e9a th\u00e9rapeutique en \u00e9tablissement priv\u00e9"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Parmi les situations suivantes, laquelle est susceptible d'engager la responsabilit&eacute; civile d'un &eacute;tablissement priv&eacute; ?</p>", "id": 12165, "feedback": "<p>Situations engageant la responsabilit&eacute; civile d'un praticien ou d'un &eacute;tablissement de sant&eacute; :</p>\n<p>Dommage secondaire &agrave; une prise en charge m&eacute;dicale en secteur priv&eacute; ou public si faute d&eacute;tachable du service</p>\n<p>- Avec faute&nbsp;</p>\n<p>- Sans faute : Al&eacute;a th&eacute;rapeutique, infection nosocomiale, accident m&eacute;dical</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Les r&eacute;ponses ABCD correspondent g&eacute;n&eacute;ralement &agrave; des fautes engageant la responsabilit&eacute; du m&eacute;decin lui m&ecirc;me et non de l'&eacute;tablissement employeur.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Infraction au code de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale", "Exercice ill\u00e9gal de la m\u00e9decine", "Violation du secret professionnel", "R\u00e9daction de faux certificats", "Infection nosocomiale dans un \u00e9tablissement priv\u00e9"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Parmi les situations suivantes, Laquelle/lesquelles est/sont susceptible(s) d'engager la responsabilit&eacute; administrative d'un &eacute;tablissement de sant&eacute; ?</p>", "id": 12166, "feedback": "<p>A : faux, cela voudrait dire que responsabilit&eacute; admnistrative serait synonyme de responsabilit&eacute; disciplinaire. On peut engager la responsabilit&eacute; disciplinaire sans engagner l'administrative.&nbsp;</p>\n<p>B et C : responsabilit&eacute; admnistrative = concerne les personnes employ&eacute;es &agrave; l'hopital <strong>public</strong>. Cependant l'al&eacute;a th&eacute;rapeutique est d&eacute;fini comme un accident m&eacute;dical (ou affection iatrog&egrave;ne / infection nosocomiale) survenue <strong>SANS responsabilit&eacute;</strong> de l'&eacute;tablissement ou des personnes de sant&eacute;. (coll&egrave;ge sant&eacute; publique R2C p74)</p>\n<p>D et E : la faute de service est la faute commise par un agent public dans l'exercice de ses fonctions. donc pas d&eacute;finition excluant la proposition E.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Toute Infraction au code de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale", "Al\u00e9a th\u00e9rapeutique dans un \u00e9tablissement public", "Al\u00e9a th\u00e9rapeutique dans un \u00e9tablissement priv\u00e9", "Faute de service dans un \u00e9tablissement public", "Faute de service dans un \u00e9tablissement priv\u00e9"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les situations suivantes, lesquelles sont susceptibles d'engager la responsabilit&eacute; disciplinaire d'un m&eacute;decin ?</p>", "id": 12167, "feedback": "<p>Toute infraction au code de d&eacute;ontologie m&eacute;dicale est suceptible d'engager la responsabilit&eacute; discilplinaire du praticien, en particulier le manquement au secret professionnel et la r&eacute;daction de faux certificats qui engagent &eacute;galement la responsabilit&eacute; p&eacute;nale du m&eacute;decin.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Infraction au code de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale", "Violation du secret professionnel", "R\u00e9daction de faux certificat", "Infection nosocomiale dans un \u00e9tablissement public", "Infection nosocomiale dans un \u00e9tablissement priv\u00e9"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les sanctions encourrues en responsabilit&eacute; p&eacute;nale ?</p>", "id": 12194, "feedback": "<p>Sanctions encourrues en responsabilit&eacute; p&eacute;nale :</p>\n<p>- Amende</p>\n<p>- Peines privatives de libert&eacute; : Emprisonnement (d&eacute;lit), r&eacute;clusion criminelle (crime)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Amende", "Emprisonnement", "R\u00e9clusion criminelle", "Radiation du tableau de l'Ordre des m\u00e9decins", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les sanctions encourrues en responsabilit&eacute; civile ?</p>", "id": 12195, "feedback": "<p>La responsabilit&eacute; civile n'a pas pour objectif de sanctionner les fautes mais de r&eacute;parer un pr&eacute;judice.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Amende", "Emprisonnement", "R\u00e9clusion criminelle", "Radiation du tableau de l'Ordre des m\u00e9decins", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les sanctions encourrues en responsabilit&eacute; administrative ?</p>", "id": 12196, "feedback": "<p>Comme la responsabilit&eacute; civile, la responsabilit&eacute; administrative ne vise pas &agrave; sanctionner une faute mais &agrave; r&eacute;parer un pr&eacute;judice.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Amende", "Emprisonnement", "R\u00e9clusion criminelle", "Radiation du tableau de l'Ordre des m\u00e9decins", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les sanctions encourrues en responsabilit&eacute; disciplinaire m&eacute;dicale ?</p>", "id": 12197, "feedback": "<p>Sanctions encourrues en responsabilit&eacute; discilplinaire m&eacute;dicale = ordinale :</p>\n<p>- Avertissement</p>\n<p>- Bl&acirc;me</p>\n<p>- Interdiction temporaire ou d&eacute;finitive d'exercice</p>\n<p>- Radiation du tableau de l'Ordre des m&eacute;decins</p>", "type": "qcm", "choices": ["Amende", "Emprisonnement", "R\u00e9clusion criminelle", "Radiation du tableau de l'Ordre des m\u00e9decins", "Bl\u00e2me"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les structures comp&eacute;tentes lors d'un appel en responsabilit&eacute; p&eacute;nale ?</p>", "id": 12198, "feedback": "<p>Structures comp&eacute;tentes pour un appel en responsabilit&eacute; p&eacute;nale :</p>\n<p>- Chambre correctionnelle de la cours d'appel (d&eacute;lit)</p>\n<p>- Cours d'assises d'appel (crime)</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Attention, le tribunal de police n'est pas un structure d'appel, simplement de jugement des contraventions.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Tribunal de grande instance", "Chambre disciplinaire du conseil national de l'Ordre", "Chambre correctionnelle de la cours d'appel", "Cours d'assises d'appel"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les diff&eacute;rents r&eacute;gimes de responsabilit&eacute; auxquels est soumis un m&eacute;decin exer&ccedil;ant dans un &eacute;tablissement public ?</p>", "id": 12200, "feedback": "<p>Responsabilit&eacute; p&eacute;nale</p>\n<p>Responsabilit&eacute; disciplinaire = Ordinale</p>\n<p>Responsabilit&eacute; civile personnelle du praticien en cas de faute d&eacute;tachable du service</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Concernant la responsabilit&eacute; administrative, elle s'applique &agrave; l'&eacute;tablissement de sant&eacute; publique et non pas au m&eacute;decin lui m&ecirc;me</p>", "type": "qcm", "choices": ["Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale", "Responsabilit\u00e9 ordinale", "Responsabilit\u00e9 civile", "Responsabilit\u00e9 administrative", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quels sont les diff&eacute;rents r&eacute;gimes de responsabilit&eacute; auxquels est soumis un m&eacute;decin exer&ccedil;ant dans un &eacute;tablissement priv&eacute; ?</p>", "id": 12201, "feedback": "<p>La responsabilit&eacute; administrative concerne exclusivement les &eacute;tablissements publics.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale", "Responsabilit\u00e9 ordinale", "Responsabilit\u00e9 administrative", "Responsabilit\u00e9 civile", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [true, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Quel est l'organisme payeur de l'indemnisation en responsabilit&eacute; administrative en cas de faute dans l'organisation du service ?</p>", "id": 12202, "feedback": "<p>Payeurs de l'indemnistaion en responsabilit&eacute; administrative :</p>\n<p>- Responsabilit&eacute; avec faute : Assurance de l'&eacute;tablissement de sant&eacute;</p>\n<p>- Responsabilit&eacute; sans faute : Solidarit&eacute; nationale via l'ONIAM&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Assurance personnelle du chef de service", "Assurance de l'\u00e9tablissement de sant\u00e9", "Office national d'indemnisation des accidents m\u00e9dicaux", "Commission r\u00e9gionale de conciliation et d'indemnisation", "Ordre des m\u00e9decins"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Quel est l'organisme payeur de l'indemnisation en responsabilit&eacute; administrative en l'absence de faute ?</p>", "id": 12203, "feedback": "<p>Payeurs de l'indemnistaion en responsabilit&eacute; administrative :</p>\n<p>- Responsabilit&eacute; avec faute : Assurance de l'&eacute;tablissement de sant&eacute;</p>\n<p>- Responsabilit&eacute; sans faute : Solidarit&eacute; nationale via l'ONIAM&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Assurance personnelle du chef de service", "Assurance de l'\u00e9tablissement de sant\u00e9", "Office national d'indemnisation des accidents m\u00e9dicaux", "Commission r\u00e9gionale de conciliation et d'indemnisation", "Ordre des m\u00e9decins"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Quel est l'organisme payeur de l'indemnisation en responsabilit&eacute; civile en l'absence de faute ?</p>", "id": 12204, "feedback": "<p>Payeurs de l'indemnistaion en responsabilit&eacute; civile :</p>\n<p>- Responsabilit&eacute; avec faute : Assurance du m&eacute;decin ou de l'&eacute;tablissement de sant&eacute;</p>\n<p>- Responsabilit&eacute; sans faute : Solidarit&eacute; nationale via l'ONIAM&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Assurance personnelle du chef de service", "Assurance de l'\u00e9tablissement de sant\u00e9", "Office national d'indemnisation des accidents m\u00e9dicaux", "Commission r\u00e9gionale de conciliation et d'indemnisation", "Ordre des m\u00e9decins"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>A quelle(s) structure(s) un plaignant peut-il s'adresser dans une situation mettant en cause la responsabilit&eacute; p&eacute;nale d'un m&eacute;decin ?</p>", "id": 12206, "feedback": "<p>Proc&eacute;dure de mise en cause de la responsabilit&eacute; p&eacute;nale du praticien :</p>\n<p>Plainte aupr&egrave;s d'une autorit&eacute; p&eacute;nale : Commissariat, gendarmerie</p>\n<p>Enqu&ecirc;te pr&eacute;liminaire du procureur de la R&eacute;publique :</p>\n<p>- Non lieu</p>\n<p>- Citation directe au tribunal comp&eacute;tent en cas d'affaire simple</p>\n<p>- Confi&eacute;e &agrave; un juge d'instruction</p>\n<p>Examen par le tribunal comp&eacute;tent, charge de preuve au minist&egrave;re public.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Gendarmerie", "Commissariat", "Tribunal de grande instance", "Tribunal de police", "Tribunal correctionnel"], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>A quelle structure un plaignant peut-il s'adresser dans une situation mettant en cause la responsabilit&eacute; disciplinaire d'un m&eacute;decin ?</p>", "id": 12207, "feedback": "<p>Proc&eacute;dure de mise en cause de la responsabilit&eacute; disciplinaire du praticien :</p>\n<p>- Plainte aupr&egrave;s du conseil d&eacute;partemental de l'Ordre des m&eacute;decins</p>\n<p>- Tentative syst&eacute;matique de conciliation par le directeur du conseil d&eacute;partemental de l'ordre des m&eacute;decins</p>\n<p>- Examen par la structure comp&eacute;tente si &eacute;chec</p>", "type": "qcm", "choices": ["Gendarmerie", "Commissariat", "Tribunal de grande instance", "Conseil d\u00e9partemental de l'Ordre des m\u00e9decins", "Tribunal correctionnel"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>A quelle structure doit-on s'adresser pour obtenir r&eacute;paration &agrave; l'amiable d'un pr&eacute;judice secondaire &agrave; une prise en charge en &eacute;tablissement de sant&eacute; public ?</p>", "id": 12209, "feedback": "<p>Il s'agit de la commission r&eacute;gionale de conciliation et d'indemnisation, que le dommage ait eu lieu au cours d'une prise en charge en secteur public ou priv&eacute;.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Office national d'indemnisation des accidents m\u00e9dicaux", "Commissariat", "Gendarmerie", "Commission r\u00e9gionale de conciliation et d'indemnisation", "Tribunal correctionnel"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>A quelle structure doit-on s'adresser pour obtenir r&eacute;paration &agrave; l'amiable d'un pr&eacute;judice secondaire &agrave; une prise en charge en &eacute;tablissement de sant&eacute; priv&eacute; ?</p>", "id": 12210, "feedback": "<p>Il s'agit de la commission r&eacute;gionale de conciliation et d'indemnisation, que le dommage ait eu lieu au cours d'une prise en charge en secteur public ou priv&eacute;.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Office national d'indemnisation des accidents m\u00e9dicaux", "Commissariat", "Gendarmerie", "Commission r\u00e9gionale de conciliation et d'indemnisation", "Tribunal correctionnel"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Comment se d&eacute;roule une proc&eacute;dure de r&eacute;gime amiable d'indemnisation des accidents m&eacute;dicaux ?</p>", "id": 12212, "feedback": "<p>Les questions de m&eacute;decine l&eacute;gale tombent tr&egrave;s largement &agrave; chaque ECN. Ne n&eacute;gligez pas cette mati&egrave;re, qui est plut&ocirc;t assez facile &agrave; retenir quand on la met en application.&nbsp;</p>\n<p>Toutes les r&eacute;ponses aux items se trouvaient dans le coll&egrave;ge R2C, dans le tableau ci-joint.&nbsp;</p>\n<p>Globalement,&nbsp;<strong>l'ONIAM</strong> n'est saisie que dans un second temps, en cas d'absence de faute (<strong>A fausse, C vraie, c'est justement le r&ocirc;le de l'ONIAM)</strong>. En cas de faute carct&eacute;ris&eacute;e, c'est bien &agrave; l'assureur de l'&eacute;tablissement ou du professionel d'indemniser (sous 4 mois).</p>\n<p>Tous les actes, qu'il s'agisse d'actes de diagnostic, de pr&eacute;vention ou de soins sous couverts par ce r&eacute;gime.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La demande d'indemnisation se fait par le patient ou les ayant droits directement \u00e0 l'ONIAM", "En cas de faute caract\u00e9ris\u00e9e, c'est \u00e0 l'assureur du professionnel ou de l'\u00e9tablissement d'indemniser le patient", "En cas d'absence de faute avec dommage anormal, il n'y a aucun recours possible", "L'examen de la demande d'indemnisation se fait par la CCI", "Les actes de pr\u00e9vention ne sont pas concern\u00e9s par ce type de proc\u00e9dure"], "answers": [false, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Dans quel d&eacute;lai l'office national d'indemnisation des accidents m&eacute;dicaux (ONIAM) doit-il proposer une offre d'indemnisation d'un dommage caus&eacute; au cours d'une proc&eacute;dure m&eacute;dicale sans faute d'un professionnel apr&egrave;s avis favorable de la commmission r&eacute;gionale d'indemnisation (CRCI) ?</p>", "id": 12213, "feedback": "<p>L'offre d'indemnisation financi&egrave;re du payeur (ONIAM ou assureur) est propos&eacute;e dans un d&eacute;lai de 4 mois apr&egrave;s avis de la CRCI.</p>\n<p>Rang A sant&eacute; publique R2C : \"la CCI transmet son avis &agrave; l'assureur du professionnel ou de l'&eacute;tablissement qui doit faire une offre d'indemnisation dans un d&eacute;lai de quatre mois\"</p>", "type": "qcm", "choices": ["2 mois", "4 mois", "6 mois", "12 mois", "2 ans"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Dans quel d&eacute;lai l'assureur d'un &eacute;tablissement de sant&eacute; doit-il proposer une offre d'indemnisation d'un dommage caus&eacute; au cours d'une proc&eacute;dure m&eacute;dicale avec&nbsp;faute de service apr&egrave;s avis favorable de la commmission r&eacute;gionale d'indemnisation (CRCI) ?</p>", "id": 12214, "feedback": "<p>L'offre d'indemnisation financi&egrave;re du payeur (ONIAM ou assureur) est propos&eacute;e dans un d&eacute;lai de 4 mois apr&egrave;s avis de la CRCI.</p>", "type": "qcm", "choices": ["2 semaines", "2 mois", "4 mois", "6 mois", "9 mois"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Urologue de ville, vous pratiquez chez Monsieur J. une n&eacute;phrectomie partielle robot assist&eacute;. Cependant vous avez op&eacute;r&eacute; le rein doit &agrave; la place du gauche. Quelles responsabilit&eacute;es Monsieur J. peut-il engager ?</p>", "id": 14211, "feedback": "<p>En m&eacute;decine il existe 2 types de responsabilit&eacute;es que le m&eacute;decin engage &agrave; chaque fois qu'il voit un patient :</p>\n<ul>\n<li><strong>Celles qui m&egrave;nent pour le MEDECIN &agrave; une SANCTION</strong> : P&eacute;nale (tribunal, amende, prison) et Ordinale (conseil de l'ordre, bl&acirc;me, avertissement, radiation)</li>\n<li><strong>Celles qui m&egrave;nent pour le PATIENT &agrave; une INDEMNISATION&nbsp;</strong>: Civile (en cabinet avec assurance personnelle), Administrative (pour les h&ocirc;spitaliers &agrave; certaines conditions...) et Indemnitaire (si le m&eacute;decin n'est pas fautif via l'ONIAM)</li>\n</ul>\n<p>Ici, comme souvent, plusieurs responsabilit&eacute;es peuvent &ecirc;tre mises en jeu simultanement:&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>La p&eacute;nale : le patient peut tr&egrave;s bien aller au comissariat et porter plainte contre l'urologue</li>\n<li>L'ordinale : il peut saisir &eacute;galement le conseil de l'ordre</li>\n<li>La civile : car l'urologue est fautif et il travaille en cabinet</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale", "Responsabilit\u00e9 ordinale", "Responsabilit\u00e9 civile", "Responsabilit\u00e9 administrative", "Responsabilit\u00e9 indemnitaire"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Chirurgien vasculaire en ville, vous recevez Madame V. 64 ans pour un stripping du membre inf&eacute;rieur gauche.</p>\n<p>En post-op&eacute;ratoire vous constatez que le membre op&eacute;r&eacute; a &eacute;t&eacute; le droit.</p>\n<p>Quelle(s) est(sont) la(les) responsabilit&eacute;(s) que Madame V. peut mettre en jeu ?</p>", "id": 18367, "feedback": "<p>Il existe deux grands types de responsabilit&eacute;s en m&eacute;decine :</p>\n<ul>\n<li>Celles qui conduisent pour le m&eacute;decin &agrave; une sanction : P&eacute;nale et Ordinale.</li>\n<li>Celles qui conduisent pour le patient &agrave; une indemnisation : Civile et Administrative.</li>\n<li>En cas d'al&eacute;a th&eacute;rapeutique : responsabilit&eacute; indemnitaire (ONIAM...)</li>\n</ul>\n<p>Le patient peut ici mettre en jeu 3 responsabilit&eacute;s :</p>\n<ul>\n<li>P&eacute;nale : commissariat et tribunal</li>\n<li>Ordinal : conseil de l'ordre</li>\n<li>Civile : milieu lib&eacute;ral</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale", "Responsabilit\u00e9 ordinale", "Responsabilit\u00e9 civile", "Responsabilit\u00e9 administrative", "Responsabilit\u00e9 commerciale"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Concernant la responsabilit&eacute; p&eacute;nale du m&eacute;decin :</p>", "id": 2191, "feedback": "<p>La responsabilit&eacute; p&eacute;nale, c&rsquo;est la responsabilit&eacute; du m&eacute;decin face &agrave; la soci&eacute;t&eacute;, elle est personnelle et non couverte par l&rsquo;assurance. Contrairement au civil, la preuve est &agrave; la charge du minist&egrave;re public (procureur) et non &agrave; celle du patient. Les peines au p&eacute;nal peuvent &ecirc;tre des amendes et/ou de la prison.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale peut \u00eatre couverte par une assurance", "La violation du secret professionnel engage la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale du m\u00e9decin", "Lors d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, la preuve est \u00e0 la charge de la victime", "Pour qu'un m\u00e9decin soit p\u00e9nalement condamn\u00e9, il suffit de prouver la faute du m\u00e9decin et d'estimer le pr\u00e9judice du patient", "Un m\u00e9decin p\u00e9nalement condamn\u00e9 peut faire de la prison"], "answers": [false, true, false, false, true]}, {"title": "<p>Concernant la responsabilit&eacute; civile du m&eacute;decin :</p>", "id": 2192, "feedback": "<p>La responsabilit&eacute; civile vise la r&eacute;paration entre 2 personnes priv&eacute;es, c&rsquo;est donc essentiellement la responsabilit&eacute; du m&eacute;decin lib&eacute;ral, elle est couverte par l&rsquo;assurance (obligatoire sinon sanction... p&eacute;nale). Le plaignant doit apporter la preuve :</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">- du dommage all&eacute;gu&eacute;</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">- de la faute du m&eacute;decin</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">- du lien de causalit&eacute; entre les deux</p>", "type": "qcm", "choices": ["C'est essentiellement la responsabilit\u00e9 du m\u00e9decin hospitalier", "Il peut y avoir une transaction (financi\u00e8re) \u00e0 l'amiable entre les deux parties", "Le tribunal correctionnel est comp\u00e9tent en mati\u00e8re civile", "Le plaignant doit apporter la preuve du dommage all\u00e9gu\u00e9, de la faute du m\u00e9decin et du lien de causalit\u00e9 entre les deux", "Les assurances peuvent prendre en charge les indemnisations"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai de prescription d'un d&eacute;lit ?</p>", "id": 25882, "feedback": "<p>Information retrouv&eacute;e dans le Lisa, rang B : Conna&icirc;tre les applications m&eacute;dicales de la l&eacute;gislation relative aux violences sexuelles</p>\n<p><strong>\"</strong></p>\n<table class=\"wikitable\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><strong>Type d&rsquo;infraction</strong></td>\n<td><strong>Tribunal comp&eacute;tent</strong></td>\n<td><strong>Peine de prison encourue</strong></td>\n<td><strong>Peines compl&eacute;mentaires</strong></td>\n<td><strong>D&eacute;lai de prescription</strong></td>\n</tr>\n<tr>\n<td>Contravention</td>\n<td>Police</td>\n<td>Non</td>\n<td>Privation ou restriction de droits, stages de sensibilisation...</td>\n<td>1 an</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>D&eacute;lit</td>\n<td>Tribunal correctionnel</td>\n<td>Oui</td>\n<td>Idem + stages de citoyennet&eacute; + contraintes</td>\n<td>6 ans</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>Crime</td>\n<td>Cour d&rsquo;assise</td>\n<td>Oui</td>\n<td>Contraintes (dont interdiction, confiscation, injonction de soins...)</td>\n<td>20 &agrave; 30 ans en fonction du crime</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n<p><strong>\"</strong></p>\n<p>Les d&eacute;lits sont jug&eacute;s par le&nbsp;<strong>tribunal correctionel, et leur d&eacute;lai de prescription est de 6 ans.</strong></p>\n<p>https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31982</p>", "type": "qcm", "choices": ["1 an", "3 ans", "6 ans", "10 ans", "15 ans"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai de prescription d'un crime ?</p>", "id": 25883, "feedback": "<p>Le&nbsp;crime est jug&eacute; par la cour d'assise, et son d&eacute;lai de prescription est de <strong>20 ans &agrave; 30 ans </strong>en fonction du crime, selon la derni&egrave;re mise &agrave; jour (et non 10 ans comme mentionn&eacute; dans la fiche de cours, qui va &ecirc;tre mise &agrave; jour).</p>\n<p>https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31982</p>", "type": "qcm", "choices": ["1 an", "3 ans", "10 ans \u00e0 20 ans", "15 ans", "20 ans \u00e0 30 ans"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai de prescription d'un viol sur majeur?</p>", "id": 25884, "feedback": "<p>Le viol est un&nbsp;<strong>crime</strong> dont le d&eacute;lai de prescription est de <strong>20 ans.<br>cf coll&egrave;ge m&eacute;decine l&eacute;gale R2C :<br><br></strong>&nbsp;\"Informer syst&eacute;matiquement de la possibilit&eacute; de d&eacute;poser plainte, <strong>avec un d&eacute;lai de prescription de vingt ans</strong> pour les victimes majeures ou de la possibilit&eacute; de r&eacute;aliser un signalement avec accord de la victime majeure\"</p>\n<p>Sauf erreur, le d&eacute;lai de prescription chez un mineur est de 30 ans apr&egrave;s la majorit&eacute;</p>\n<p>https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F31982</p>", "type": "qcm", "choices": ["1 an", "3 ans", "5 ans", "10 ans", "20 ans"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Un patient se pr&eacute;sente aux urgences apr&egrave;s avoir &eacute;t&eacute; agress&eacute;. Votre examen clinique conclut &agrave; une ITT de 12 jours. Il s'agit de coups et blessures volontaires.</p>\n<p>Le patient vous interroge sur le tribunal comp&eacute;tent pour juger l'affaire, au p&eacute;nal.</p>", "id": 25886, "feedback": "<p>Coups et blessures volontaires ayant entra&icirc;n&eacute; une ITT de plus de 8 jours = il s'agit d'un&nbsp;<strong>d&eacute;lit</strong>, jug&eacute; par le&nbsp;<strong>tribunal correctionnel</strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Tribunal d'instance", "Tribunal administratif", "Cour d'assise", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Vous &ecirc;tes mis en cause dans une affaire de violation du secret professionnel. Le patient victime de cette faute porte plainte contre vous. Quelle est la juridiction p&eacute;nale comp&eacute;tente pour r&eacute;gler ce litige ?</p>", "id": 25888, "feedback": "<p>La violation du secret professionnel est un&nbsp;<strong>d&eacute;lit</strong>, qui est donc jug&eacute; au p&eacute;nal par&nbsp;<strong>le tribunal correctionnel</strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal d'instance", "Tribunal de grande instance", "Conseil d'\u00e9tat", "Cour de cassation", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Un patient se pr&eacute;sente aux urgences apr&egrave;s avoir &eacute;t&eacute; agress&eacute;. Votre examen clinique conclut &agrave; une ITT de 5 jours. Il s'agit de coups et blessures volontaires.</p>\n<p>Le patient vous interroge sur le tribunal comp&eacute;tent pour juger l'affaire au p&eacute;nal.</p>", "id": 25890, "feedback": "<p>Coups et blessures volontaires avec ITT de moins de 8 jours = tribunal de police = contravention&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Tribunal correctionnel", "Tribunal de grande instance", "Cour d'appel administrative", "Conseil d'\u00e9tat"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Anesth&eacute;siste &agrave; la Piti&eacute; Salp&eacute;tri&egrave;re, vous &ecirc;tes convoqu&eacute; dans une institution de la juridiction p&eacute;nale pour un homicide involontaire survenu sur un patient que vous avez soign&eacute; il y a quelques mois.</p>\n<p>L'externe vous demande quelle est la juridiction p&eacute;nale comp&eacute;tente pour juger ce genre d'affaire ?</p>", "id": 25891, "feedback": "<p>Il s'agit d'un homicide involontaire, qui est un&nbsp;<strong>d&eacute;lit, jug&eacute; par le tribunal correctionnel</strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Conseil d'\u00e9tat", "Tribunal correctionnel", "Cour d'assise", "Aucune des juridictions pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Chirurgien orthop&eacute;dique, un patient engage une proc&eacute;dure p&eacute;nale pour <span style=\"color: #000000; background-color: transparent;\">coups et blessures involontaires </span>contre vous, pour une faute m&eacute;dicale que vous avez commise, entra&icirc;nant une ITT pour de 39 jours.</p>\n<p>Votre externe vous interroge sur le tribunal comp&eacute;tent pour juger l'affaire au p&eacute;nal.</p>\n<p>&nbsp;</p>", "id": 25894, "feedback": "<p>Coups et blessures involontaires avec ITT &eacute;gale ou inf&eacute;rieure &agrave; 3 mois = contravention = jugement au tribunal de police.</p>\n<p>Rappel:</p>\n<p>Si volontaire : cut-off &agrave; 8j sinon involontaire c'est 3 mois, cf coll&egrave;ge de m&eacute;decine l&eacute;gale</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Tribunal correctionnel", "Tribunal de grande instance", "Conseil d'\u00e9tat", "Cour d'assise"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Chirurgien orthop&eacute;dique, un patient engage une proc&eacute;dure p&eacute;nale pour coups et blessures involontaires contre vous, pour une faute m&eacute;dicale que vous avez commise, entra&icirc;nant une ITT de 127 jours.</p>\n<p>Votre externe vous interroge sur le tribunal comp&eacute;tent pour juger l'affaire au p&eacute;nal.</p>", "id": 25895, "feedback": "<p>Coups et blessures involontaires avec ITT sup&eacute;rieure &agrave; 3 mois = d&eacute;lit = jugement au tribunal correctionnel</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Cour d'assise", "Conseil d'\u00e9tat", "Tribunal administratif", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Chirurgien orthop&eacute;dique, un patient engage une proc&eacute;dure civile pour une faute m&eacute;dicale que vous avez commise, entra&icirc;nant un pr&eacute;judice financier de 12900&euro;</p>\n<p>Votre externe vous interroge sur le tribunal comp&eacute;tent pour juger l'affaire.</p>", "id": 25896, "feedback": "<p>Fusion des tribunaux d'instance et de grande instance en un tribunal unique, le <strong>tribunal judiciaire, peu importe le montant des D&amp;I.</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal d'instance", "Conseil d'\u00e9tat", "Cour de cassation", "Tribunal de grande instance", "Tribunal judiciaire"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Chirurgien orthop&eacute;dique dans le priv&eacute;, un patient engage une proc&eacute;dure civile pour une faute m&eacute;dicale que vous avez commise, entra&icirc;nant un pr&eacute;judice financier de 2245&euro;</p>\n<p>Votre externe vous interroge sur le tribunal comp&eacute;tent pour juger l'affaire.</p>", "id": 25897, "feedback": "<p>Pour simplifier les proc&eacute;dures judiciaires et s&rsquo;adapter aux nouvelles &eacute;volutions num&eacute;riques, une r&eacute;forme judiciaire est mise en &oelig;uvre &agrave; compter du 1er janvier 2020 &nbsp;portant sur l&rsquo;organisation et le fonctionnement des juridictions.</p>\n<p>Les tribunaux &nbsp;d&rsquo;instance et de grande instance situ&eacute;s dans une m&ecirc;me ville sont regroup&eacute;s en une&nbsp;<a title=\"\" href=\"https://www.justice.fr/lexique/letter_j#Juridiction\" data-original-title=\"Juridiction est un terme g&eacute;n&eacute;ral pour d&eacute;signer un tribunal\" data-placement=\"top\" data-toggle=\"tooltip\">juridiction</a> unique :&nbsp;<strong>le&nbsp;<a title=\"\" href=\"https://www.justice.fr/lexique/letter_t#Tribunal_judiciaire\" data-original-title=\"Le tribunal judiciaire est la juridiction de droit commun en mati&egrave;re civile, commerciale et p&eacute;nale, c&rsquo;est-&agrave;-dire la juridiction comp&eacute;tente pour tous les litiges qui n&rsquo;ont pas &eacute;t&eacute; sp&eacute;cifiquement attribu&eacute;s par la loi &agrave; une autre juridiction \n\" data-placement=\"top\" data-toggle=\"tooltip\">tribunal judiciaire</a></strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tribunal de police", "Tribunal d'instance", "Tribunal judiciaire", "Cour d'assise", "Conseil d'\u00e9tat"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai de prescription au civil, &agrave; compter de la date de consolidation ?</p>", "id": 25898, "feedback": "<p>Le d&eacute;lai de prescription est de 10 ans quelle que soit la somme d'indemnisation.</p>", "type": "qcm", "choices": ["1 an", "3 ans", "10 ans", "Il d\u00e9pend de la somme d'indemnistation (sup\u00e9rieure ou inf\u00e9rieure \u00e0 5000\u20ac)", "Il n'existe pas de d\u00e9lai de prescription au civil"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>A propos de la charge de la preuve au civil</p>", "id": 25899, "feedback": "<p><strong>Violation d&rsquo;un devoir d&rsquo;humanisme</strong></p>\n<p>La violation d&rsquo;un devoir d&rsquo;humanisme concerne principalement :</p>\n<p>1/ la r&eacute;daction de faux certificats (article 441-7 du Code p&eacute;nal) ;</p>\n<p>2/ la violation du secret professionnel (article 226-13 du Code p&eacute;nal) ;</p>\n<p>3/ la non-assistance &agrave; personne en p&eacute;ril (article 226-3 du Code p&eacute;nal, encadr&eacute; 5.1).</p>\n<p>Il faut noter que le <span style=\"background-color: rgb(194, 224, 244);\">d&eacute;faut d&rsquo;information</span> au patient ne constitue pas une infraction p&eacute;nale. Ce d&eacute;faut est par contre une cause potentielle de <span style=\"background-color: rgb(194, 224, 244);\">responsabilit&eacute; civile</span>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle est \u00e0 la charge du m\u00e9decin", "Elle est \u00e0 la charge du patient", "Une exception est la violation du secret professionnel", "Une exception est le d\u00e9faut d'information m\u00e9dical", "Il faut prouver le pr\u00e9judice, la faute et le lien de causalit\u00e9 entre les deux"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai de prescription de la responsabilit&eacute; m&eacute;dicale disciplinaire ?</p>", "id": 25926, "feedback": "<p>Pas de d&eacute;lai de prescription pour la responsabilit&eacute; ordinale.</p>", "type": "qcm", "choices": ["1 an", "3 ans", "5 ans", "10 ans", "Il n'existe pas de d\u00e9lai de prescription"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quels sont les types de responsabilit&eacute;s li&eacute;s &agrave; la pratique m&eacute;dicale ?</p>", "id": 25927, "feedback": "<p>Ce sont les 4 types de responsabilit&eacute; li&eacute;s &agrave; la pratique m&eacute;dicale.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Responsabilit\u00e9 d'efficacit\u00e9", "Responsabilit\u00e9 civile", "Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale", "Responsabilit\u00e9 administrative", "Responsabilit\u00e9 discipilinaire ou  ordinale"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Vers quelle structure doit s'adresser un patient victime d'un dommage imputable &agrave; un acte de pr&eacute;vention de diagnostic ou de soins, pour obtenir une indemnisation ?&nbsp;</p>", "id": 27596, "feedback": "<p>C'est la&nbsp;<strong>CCI : Commission de Conciliation et d'Indemnisation&nbsp;</strong>qui est r&eacute;cipiendaire de la demande d'indemnisation du patient en cas de dommage imputable &agrave; un acte de pr&eacute;vention, de diagnostic ou de soins.&nbsp;</p>\n<p>Cf sch&eacute;ma ci-joint.&nbsp;</p>", "type": "qroc", "responses": ["La commission de conciliation", "La CCI", "CCI", "La commission de conciliation et d'indemnisation", "La commission de conciliation et d'indemnisation", "commission de conciliation et d'indemnisation"]}, {"title": "<p>Concernant la responsabilit&eacute; p&eacute;nale du m&eacute;decin, quelles propositions sont vraies ?</p>", "id": 28679, "feedback": "<p>La&nbsp;<strong>responsabilit&eacute; p&eacute;nale</strong> du m&eacute;decin est sa responsabilit&eacute; vis &agrave; vis de la soci&eacute;t&eacute;, la l&eacute;gislation d&eacute;pend alors du&nbsp;<strong>code p&eacute;nal</strong>. Cette responsabilit&eacute; ne peut &ecirc;tre assur&eacute;e.</p>\n<p>Le m&eacute;decin mis en cause n'a&nbsp;potentiellement pas respect&eacute; les donn&eacute;es acquises de la science ou &agrave; commis une faute&nbsp;&laquo; banale &raquo; dans l'&eacute;laboration d'un diagnostic, dans la prescription ou la r&eacute;alisation d'un&nbsp;traitement.<strong> L'erreur diagnostique peut donc entrer dans ce cadre.</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">A : \"La faute contre l'humanisme qui consiste &agrave; ne pas informer un patient ou &agrave; mal informer un patient, cause potentielle de responsabilit&eacute; civile, n'est pas constitutive d'une infraction p&eacute;nale.\" Cf Coll&egrave;ge de ML/MT</p>\n<p>Les fautes sont class&eacute;es selon : Contravention - D&eacute;lit - Crime.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle peut \u00eatre engag\u00e9e lors d'un d\u00e9faut d'information du patient", "Elle peut \u00eatre engag\u00e9e lors d'une non assistance \u00e0 personne en p\u00e9ril", "Elle peut \u00eatre engag\u00e9e lors d'une erreur diagnostique", "Elle peut \u00eatre engag\u00e9e lors de la r\u00e9daction d'un faux certificat", "Elle peut \u00eatre engag\u00e9e lors de la violation du secret professionnel"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>&Agrave; propos de la juridiction de la responsabilit&eacute; p&eacute;nale du m&eacute;decin, quelles sont les propositions vraies ?</p>", "id": 28680, "feedback": "<p>Les diff&eacute;rentes juridictions en fonctions des fautes p&eacute;nales:&nbsp;</p>\n<p>Contravention :&nbsp;<strong>tribunal de police</strong></p>\n<p>D&eacute;lit :&nbsp;<strong>tribunal correctionnel</strong></p>\n<p>Crime :&nbsp;<strong>Cour d'Assise</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Un crime sera jug\u00e9 par la cour d'assise", "Une contravention sera jug\u00e9e par le tribunal correctionnel", "Un d\u00e9lit sera jug\u00e9 par le tribunal correctionnel", "Une contravention sera jug\u00e9e par le tribunal de police", "Un d\u00e9lit est moins grave qu'une contravention aux yeux de la justice"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Un patient ayant une gonarthrose gauche &eacute;volu&eacute;e pour laquelle une indication chirurgicale a &eacute;t&eacute; d&eacute;cid&eacute;e dans un CHU, comprend au r&eacute;veil que la proth&egrave;se de genou lui a &eacute;t&eacute; pos&eacute;e par erreur du c&ocirc;t&eacute; droit.</p>\n<p>Quelles sont les propositions justes ? (une ou plusieurs r&eacute;ponses exactes)</p>", "id": 36150, "feedback": "<p>Annale ECN 2019</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Est d&eacute;fini par faute : tout acte, &eacute;manant du soignant, ayant entrain&eacute; un dommage anormal au regard de l&rsquo;&eacute;volution pr&eacute;visible de l&rsquo;&eacute;tat de sant&eacute; du patient. C&rsquo;est le cas d&rsquo;une erreur de c&ocirc;t&eacute; en chirurgie.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>La responsabilit&eacute; p&eacute;nale du m&eacute;decin peut toujours &ecirc;tre engag&eacute;e.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Cette situation peut donner lieu &agrave; un r&egrave;glement &agrave; l&rsquo;amiable via le comit&eacute; de conciliation et d&rsquo;ind&eacute;mnisation apr&egrave;s concertation avec l'assureur&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Ce type de faute rel&egrave;vera volontiers de d&eacute;faut d&rsquo;organisation de l&rsquo;&eacute;quipe (&eacute;chec des situations de r&eacute;cup&eacute;ration) et pourra donc mettre en jeu la responsabilit&eacute; administrative de l&rsquo;&eacute;tablissement pour d&eacute;faut d&rsquo;organisation du service. Il ne s&rsquo;agit pas d&rsquo;une faute d&eacute;tachable au service, qui engagerait alors la responsabilit&eacute; civile du praticien (par exemple, op&eacute;ration en &eacute;tat d&rsquo;&eacute;bri&eacute;t&eacute;, refus de se d&eacute;placer en astreinte etc)</p>", "type": "qcm", "choices": ["L\u2019erreur de c\u00f4t\u00e9 constitue une faute m\u00e9dicale", "La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale du chirurgien peut \u00eatre engag\u00e9e", "Il ne s\u2019agit pas d\u2019une faute m\u00e9dicale car la proth\u00e8se a \u00e9t\u00e9 positionn\u00e9e selon les r\u00e8gles de l\u2019art", "Cette situation peut donner lieu \u00e0 un r\u00e8glement \u00e0 l\u2019amiable", "La responsabilit\u00e9 administrative de l\u2019\u00e9tablissement peut \u00eatre engag\u00e9e pour d\u00e9faut d\u2019organisation du service"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Concernant l&rsquo;incapacit&eacute; totale de travail au sens p&eacute;nal, quelle(s) est (sont) la (les) proposition(s) exacte(s) ?</p>", "id": 42516, "feedback": "<p>Incapacit&eacute; totale de travail au sens du Code p&eacute;nal : il s'agit d'une perte majeure d'autonomie, c'est-&agrave;-dire de l'impossibilit&eacute; pour une victime d'effectuer seule les actes ordinaires et essentiels de la vie quotidienne.<br />Le tribunal qui jugera l'auteur des faits ainsi que la nature de la sanction p&eacute;nale d&eacute;pendent de la dur&eacute;e de l'ITT. Cependant, si la Justice doit tenir compte de l'avis du m&eacute;decin, le magistrat n'est jamais li&eacute; &agrave; cet avis, notamment parce qu'il dispose d'autres &eacute;l&eacute;ments, par exemple des circonstances aggravantes ou la r&eacute;cidive d'une infraction.<br />L'ITT n'est obligatoire que si elle est demand&eacute;e explicitement sur la r&eacute;quisition, sinon rien n'oblige le m&eacute;decin &agrave; donner une ITT.</p>\n<p>Il n'y a pas de d&eacute;lai maximum mais plus elle faite tot, mieux les coups et blessures seront &eacute;valu&eacute;s.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle est \u00e9valu\u00e9e dans les trois jours suivant les blessures par un m\u00e9decin qualifi\u00e9", "Elle peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 z\u00e9ro jour", "Elle est un des \u00e9l\u00e9ments permettant la qualification juridique des faits", "Elle est \u00e9valu\u00e9e, entre autres, chez les enfants victimes de maltraitance", "Elle est sup\u00e9rieure \u00e0 huit jours dans les violences avec arme"], "answers": [false, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Concernant la responsabilit&eacute; p&eacute;nale :</p>", "id": 47117, "feedback": "<p>C. faux, tribunal correctionnel</p>\n<p>D. faux, cour d'assises et r&eacute;clusion criminelle</p>", "type": "qcm", "choices": ["elle a une fonction r\u00e9pressive", "une contravention se g\u00e8re au tribunal de police et donne lieu \u00e0 une amende", "un d\u00e9lit se g\u00e8re en cour d'assises et entraine une peine d'emprisonnement", "un crime se g\u00e8re en tribunal correctionnel et entraine une peine d'emprisonnement", "un crime se g\u00e8re en cour d'assises et aboutit \u00e0 une r\u00e9clusion criminelle"], "answers": [true, true, false, false, true]}, {"title": "<p>Concernant la responsabilit&eacute; disciplinaire :</p>", "id": 47128, "feedback": "<p>B. comme la responsabilit&eacute; p&eacute;nale&nbsp;</p>\n<p>D. faux, pro ou perso</p>", "type": "qcm", "choices": ["une faute disciplinaire est un manquement aux r\u00e8gles de d\u00e9ontologie", "elle a une fonction r\u00e9pressive", "le conseil d'\u00e9tat en cassation est une des juridictions comp\u00e9tentes", "elle entre en jeu uniquement si la faute a un lien avec l'activit\u00e9 profesionnelle", "c'est une violation d'une r\u00e8gle morale"], "answers": [true, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Concernant la responsabilit&eacute; civile du m&eacute;decin :</p>", "id": 51050, "feedback": "<p>La responsabilit&eacute; civile vise la r&eacute;paration entre 2 personnes priv&eacute;es, c&rsquo;est donc essentiellement la responsabilit&eacute; du m&eacute;decin lib&eacute;ral, elle est couverte par l&rsquo;assurance (obligatoire sinon sanction... p&eacute;nale). Le plaignant doit apporter la preuve :</p>\n<p>- du dommage all&eacute;gu&eacute;</p>\n<p>- de la faute du m&eacute;decin</p>\n<p>- du lien de causalit&eacute; entre les deux</p>", "type": "qcm", "choices": ["C'est essentiellement la responsabilit\u00e9 du m\u00e9decin hospitalier", "Avant la saisine du tribunal, il peut y avoir une transaction (financi\u00e8re) \u00e0 l'amiable entre les deux parties", "Le tribunal correctionnel est comp\u00e9tent en mati\u00e8re civile", "Le plaignant doit apporter la preuve du dommage all\u00e9gu\u00e9, de la faute du m\u00e9decin et du lien de causalit\u00e9 entre les deux", "L'assurance peut prendre en charge la r\u00e9paration en cas de condamnation"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p style=\"text-align: justify;\">Mr C 48 ans a &eacute;t&eacute; hospitalis&eacute; dans le CHU de proximit&eacute; il y une semaine pour une endocardite. Au cours de son s&eacute;jour, une erreur de prescription par son cardiologue qui lui a prescrit de l&rsquo;amoxicilline alors qu&rsquo;il &eacute;tait allergique et n'avait pas manqu&eacute; de le signaler &agrave; son entr&eacute;e. En col&egrave;re Mr C, veut que la justice soit rendue : il compte impliquer la responsabilit&eacute; de son m&eacute;decin.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quelle(s) est/sont la(les) diff&eacute;rente(s) responsabilit&eacute;(s) qui peuvent &ecirc;tre engag&eacute;e(s) dans cette situation :</p>", "id": 54749, "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Responsabilit&eacute; Administrative (de l'h&ocirc;pital)</strong> : C'est la voie principale pour engager la responsabilit&eacute; en cas d'erreur m&eacute;dicale dans un CHU. L'h&ocirc;pital pourrait &ecirc;tre tenu responsable de l'erreur de prescription commise par le cardiologue, et Mr. C peut chercher r&eacute;paration aupr&egrave;s des juridictions administratives.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Responsabilit&eacute; Civile (du m&eacute;decin)</strong> : Cette responsabilit&eacute; pourrait &ecirc;tre engag&eacute;e si l'erreur de prescription est jug&eacute;e comme une faute d&eacute;tachable du service. Cela impliquerait une n&eacute;gligence grave ou intentionnelle de la part du m&eacute;decin, distinguant cette faute des actes normaux de sa fonction. On peut consid&eacute;rer que c'est le cas ici...</p>\n<p dir=\"ltr\" style=\"text-align: justify;\">La responsabilit&eacute; ordinale est synonyme de responsabilit&eacute; disciplinaire.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Item E : faux du fait de la responsabilit&eacute; administrative du CHU (et non celle du m&eacute;decin fonctionnaire...).</p>", "type": "qcm", "choices": ["La responsabilit\u00e9 civile", "La responsabilit\u00e9 ordinale", "La responsabilit\u00e9 disciplinaire", "La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale", "La responsabilit\u00e9 administrative"], "answers": [true, true, true, true, false]}]