[{"title": "<p>A propos des discriminations, quelle(s) est(sont) la(s) r&eacute;ponse(s) vraie(s) ?</p>", "id": 43711, "feedback": "<p>Dans le serment d'Hippocrate, il est effectivement &eacute;crit \"Mon premier souci sera de r&eacute;tablir, de pr&eacute;server ou de promouvoir la sant&eacute; dans tous ses &eacute;l&eacute;ments, physiques et mentaux, individuels et sociaux. Je respecterai toutes les personnes (...) <strong>sans aucune discrimination selon leur &eacute;tat ou leurs convictions\".</strong></p>\n<p>Dans ce cas de vaccination en fonction de la zone d'end&eacute;mie, on peut consid&eacute;rer que la politique de sant&eacute; cibl&eacute;e n'&eacute;tait pas une discrimination au regard des enjeux de sant&eacute; publique et du caract&egrave;re proportionn&eacute; des r&egrave;gles propos&eacute;es.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;<strong>Les st&eacute;r&eacute;otypes</strong>&nbsp;sont des repr&eacute;sentations simplificatrices, relativement rigides, et pas toujours de bonne qualit&eacute;</p>\n<p><strong>Les pr&eacute;jug&eacute;s</strong>&nbsp;sont des opinions pr&eacute;con&ccedil;ues g&eacute;n&eacute;ralement d&eacute;pr&eacute;ciatives &agrave; propos d'un groupe et qui pr&eacute;disposent &agrave; agir d&eacute;favorablement &agrave; l'&eacute;gard de ses membres.</p>\n<p>Les deux d&eacute;finitions &eacute;taient ici invers&eacute;es.</p>\n<p>Enfin &eacute;videmment, le refus de soins en fonction de la couverture de sant&eacute; est &eacute;videmment une discrimination.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le respect de l'exercice de la m\u00e9decine dans l'absence de discrimination des patients fait partie du serment d'Hippocrate", "Le fait de cr\u00e9er une recommandation vaccinale sp\u00e9cifiquement pour les enfants n\u00e9s dans un pays de forte end\u00e9mie tuberculeuse est consid\u00e9r\u00e9 comme une discrimination.", "Les pr\u00e9jug\u00e9s sont des repr\u00e9sentations simplificatrices relativement rigides pouvant \u00eatre avantageuses ou d\u00e9saventageuses", "Il est possible de refuser un soin sur le motif d'une couverture sant\u00e9 particuli\u00e8re sans que cela ne soit consid\u00e9r\u00e9 comme une discrimination", "Les st\u00e9r\u00e9otypes sont des opinions pr\u00e9con\u00e7ues g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9pr\u00e9ciatives \u00e0 propos d'un groupe et qui pr\u00e9disposent \u00e0 agir d\u00e9favorablement \u00e0 l'\u00e9gard de ses membres."], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>A propos du retentissement des discriminations :</p>", "id": 43712, "feedback": "<p>Les discriminations peuvent contribuer au stress et avoir des r&eacute;percussions sur le syst&egrave;me cardiovasculaire.</p>\n<p>Elles peuvent &ecirc;tre source de :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Sympt&ocirc;mes d&eacute;pressifs</li>\n<li>Sympt&ocirc;mes anxieux</li>\n<li>Sympt&ocirc;mes psychotiques</li>\n<li>Facteur de risque de conduites suicidaires</li>\n<li>Alt&eacute;rations du syst&egrave;me cardiovasculaire</li>\n</ul>\n<p>Tout cela concourant &agrave; ce que les victimes aient un niveau de sant&eacute;, et notamment en cas de discrimination ethnoraciale &agrave; une moins bonne sant&eacute;.&nbsp;</p>\n<p>Elles sont &eacute;galement une source de non-recours, c'est &agrave; dire, de par la peur d'&ecirc;tre discrimin&eacute;, de l'absence d'utilisation des prestations ou services auxquels les personnes ont droit.</p>", "type": "qcm", "choices": ["L'exp\u00e9rience des discriminations peut entra\u00eener des complications cardiovasculaires", "Les discriminations peuvent \u00eatre sources de retard de prise en charge", "Les discriminations sont un facteur de risque de conduites suicidaires", "Les discriminations sont source de non-recours.", "Les personnes expos\u00e9es \u00e0 la discrimination ethnoraciale conservent un niveau de sant\u00e9 \u00e9gal aux personnes non discrimin\u00e9es."], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>&nbsp;Concernant les discriminations, quelles sont les deux r&eacute;ponses vraies ?</p>", "id": 45535, "feedback": "<p><strong>Une discrimination consiste &agrave; faire une diff&eacute;rence de traitement, selon des crit&egrave;res prohib&eacute;s, et entra&icirc;nant un pr&eacute;judice pour la personne.</strong><br />Les conventions internationales listent des crit&egrave;res sur lesquels il est interdit de traiter diff&eacute;rement les personnes.<br />En France, on consid&egrave;re discriminatoire toute diff&eacute;rence de traitement bas&eacute;e sur le patronyme, sur la capacit&eacute; &agrave; parler fran&ccedil;ais, sur l'apparence physique, le lieu de r&eacute;sidence, et le fait de b&eacute;n&eacute;ficier ou non de la CMU-C ou d'une autre aide.<br /><br />La vaccination ou le d&eacute;pistage de populations &agrave; risque, m&ecirc;me si elles peuvent para&icirc;tre discriminatoires, sont justifi&eacute;es au regard de l'impact sanitaire qu'elles ont.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La discrimination correspond \u00e0 une diff\u00e9rence de traitement, selon des crit\u00e8res prohib\u00e9s, et entra\u00eenant un pr\u00e9judice pour la personne", "Toute s\u00e9lection de population n'est pas n\u00e9cessairement une discrimination", "Les diff\u00e9rences de traitement sur la base du patronyme ne sont pas discriminatoires", "La vaccination contre la tuberculose des populations \u00e0 risques (\u00e9trangers venant de zones end\u00e9miques) n'est pas justifi\u00e9e et est discriminatoire", "Il n'y a pas de discrimination en m\u00e9decine"], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Vous &ecirc;tes interne de chirurgie g&eacute;n&eacute;rale, de garde aux urgences g&eacute;n&eacute;rales.<br>Mme X, de nationalit&eacute; ivoirienne et r&eacute;sidant de mani&egrave;re irr&eacute;guli&egrave;re en France, se pr&eacute;sente aux urgences pour plaie ouverte de la main droite. Elle est b&eacute;n&eacute;ficiaire de l'AME et ne parle pas fran&ccedil;ais. Avec une application de traduction, elle vous demande de lui examiner les yeux car elle a l'impression de voir moins bien depuis quelques mois.&nbsp;<br><br>Quelles sont les r&eacute;ponses exactes ?</p>", "id": 45536, "feedback": "<p>Le refus de soins sur la base de la couverture sociale ou de la langue parl&eacute;e est dicriminatoire.<br>Vous pouvez refuser de lui examiner les yeux car cela ne rel&egrave;ve pas de vos comp&eacute;tences de chirurgien g&eacute;n&eacute;ral (et en plus, il n'y a rien d'urgent car &ccedil;a dure depuis quelques mois), mais vous pouvez suturer la plaie (vous pouvez &eacute;galement refuser puis rediriger le patient) et essayer de l'orienter vers un ophtalmologue.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le refus de soins est l\u00e9gitime compte tenu de la couverture sociale de la patiente", "Le refus de soins est l\u00e9gitime compte tenu de la difficult\u00e9 \u00e0 communiquer avec la patiente", "Vous pouvez refuser de lui examiner les yeux", "Vous pouvez refuser de lui suturer la plaie", "Vous pouvez suturer la plaie puis l'orienter vers un ophtalmologue"], "answers": [false, false, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les situations dans lesquelles un m&eacute;decin a le droit de refuser les soins d'un patient ?</p>", "id": 45601, "feedback": "<p>Un m&eacute;decin peut refuser les soins &agrave; un patient lorsque les soins ne rel&egrave;vent pas de ses comp&eacute;tences, pour des raisons personnelles, ou pour des raisons professionnelles.&nbsp;<br />Refuser &agrave; un patient des soins sous pr&eacute;texte qu'il ne parle pas fran&ccedil;ais ou pour des raisons &eacute;conomiques est discriminatoire. <br /><em>(Fiches LISA Discriminations)</em></p>", "type": "qcm", "choices": ["Lorsque les soins n\u00e9cessaires ne rel\u00e8vent pas de ses comp\u00e9tences", "Parce que le patient ne dispose pas d'une mutuelle adapt\u00e9e", "Pour des raisons personnelles (hors cas d'urgence)", "Parce que le patient n'est pas fran\u00e7ais", "Pour des raisons professionnelles (hors cas d'urgence)"], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Quelle est la m&eacute;thode la plus utilis&eacute;e pour mettre en &eacute;vidence un ph&eacute;nom&egrave;ne de discrimination ?</p>", "id": 45602, "feedback": "<p>Le <em>Testing</em> est la m&eacute;thode la plus utilis&eacute;e pour mettre en &eacute;vidence un ph&eacute;nom&egrave;ne de discrimination.<br />Les &eacute;tudes cas-t&eacute;moin prospectives n'existent pas.</p>", "type": "qru", "choices": ["Le \"Studying\"", "Le \"Scraping\"", "Le \"Testing\"", "Le \"Teaming\"", "Les \u00e9tudes cas-t\u00e9moin prospectives"], "answer": 2}, {"title": "<p>Quelle sont la ou les r&eacute;ponse(s) vraie(s) concernant les cons&eacute;quences de la discrimination sur la sant&eacute; des victimes ?</p>", "id": 45604, "feedback": "<p>Les discriminations contribuent au stress des victimes, ce qui peut se traduire par une moins bonne sant&eacute; cardiovasculaire. Les personnes expos&eacute;es &agrave; la discrimination ethno-raciale seraient en moins bonne sant&eacute;.<br />Elles sont un facteur de risque de :<br />-Sympt&ocirc;mes d&eacute;pressifs<br />-Sympt&ocirc;mes anxieux<br />-Sympt&ocirc;mes psychotiques<br />-Conduites suicidaires &nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elles accentuent le stress des victimes", "Elles sont un facteur de risque de sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs", "Elles sont un facteur de risque de conduites suicidaires", "Elles sont un facteur de risque de sympt\u00f4mes anxieux", "Elles pourraient affecter la sant\u00e9 cardiovasculaire des victimes"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les cons&eacute;quences des discriminations ?</p>", "id": 45606, "feedback": "<p>La discrimination entra&icirc;ne une augmentation du stress et est un facteur de risque des divers sympt&ocirc;mes psychatriques (anxi&eacute;t&eacute;, d&eacute;pression, sympt&ocirc;mes psychotiques, conduites suicidaires...) et de maladie cardiovasculaire.<br />Elle est un facteur de risque de non-recours aux soins de part l'anticipation d'un rejet ou de conduites discriminatoires.<br /><em>(Fiches LISA \"Discriminations\")</em></p>", "type": "qcm", "choices": ["Une recours excessifs aux soins", "Une augmentation du stress chez les victimes", "Une possible augmentation du risque cardiovasculaire chez les victimes", "Une difficult\u00e9 d'exercer chez les professionnels de sant\u00e9", "Un non-recours aux soins"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les causes du non-recours aux soins ?</p>", "id": 45608, "feedback": "<p>Le non-recours (de prestations ou de services du syst&egrave;me de sant&eacute; auxquels des ressortissants ont droit) est ph&eacute;nom&egrave;ne massif en sant&eacute;.<br /><strong>Les facteurs de risque sont : </strong><br />-L'&eacute;loignement g&eacute;ographique<br />-Les disparit&eacute;s territoriales<br />-Une in&eacute;gale litt&eacute;ratie en sant&eacute;. <br />-L'anticipation d'un rejet, de propos stigmatisants, d'une avance de frais ou un d&eacute;passement d&rsquo;honoraires<br />Il est un fl&eacute;au car entraine de s&eacute;rieux retards de prise en charge chez les populations vuln&eacute;rables.</p>", "type": "qcm", "choices": ["L'\u00e9loignement g\u00e9ographique", "Des ant\u00e9c\u00e9dents de discrimination", "L'anticipation d'un rejet", "L'anticipation d'avances de frais", "La barri\u00e8re de la langue"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>parmis ces 5 situations laquelle(lesquelles) d&eacute;crive(nt) une(des) situation(s) de discrimination ?&nbsp;</p>", "id": 52389, "feedback": "<p>Une discrimination consiste &agrave; faire une diff&eacute;rence de traitement, selon des crit&egrave;res prohib&eacute;s, et entra&icirc;nant un pr&eacute;judice pour la personne.</p>\n<p>Les Conventions internationales listent des crit&egrave;res sur lesquels il est interdit de s'appuyer pour traiter diff&eacute;remment des personnes&nbsp;:</p>\n<ul>\n<li>&nbsp;appartenance ethnique</li>\n<li>opinions politiques</li>\n<li>identit&eacute; de genre</li>\n<li>orientation sexuelle</li>\n<li>nationalit&eacute;</li>\n<li>etc.</li>\n</ul>\n<p>En France, sont aussi discriminatoires les diff&eacute;rences de traitement faites sur la base</p>\n<ul>\n<li>du patronyme</li>\n<li>de la capacit&eacute; &agrave; s'exprimer ou non en fran&ccedil;ais</li>\n<li>de l'apparence physique</li>\n<li>du lieu de r&eacute;sidence</li>\n<li>de la situation de perte d'autonomie</li>\n<li>du fait d'&ecirc;tre b&eacute;n&eacute;ficiaire de la Compl&eacute;mentaire Sant&eacute; Solidaire (ex CMU-C) ou de l'Aide M&eacute;dicale d'Etat</li>\n<li>etc.</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Certains refus de soins sont l&eacute;gitimes&nbsp;:</p>\n<ul>\n<li>par exemple, un professionnel est tenu de refuser les soins sollicit&eacute;s lorsque ces derniers ne rel&egrave;vent pas de sa comp&eacute;tence.</li>\n<li>Les professionnels de sant&eacute; peuvent aussi refuser de dispenser leurs soins comme le rappelle express&eacute;ment l&rsquo;alin&eacute;a 2 de l&rsquo;article R. 4127-47 du Code la Sant&eacute; Publique : &laquo; Hormis le cas d&rsquo;urgence et celui o&ugrave; il manquerait d&rsquo;humanit&eacute;, <strong>un m&eacute;decin a le droit de refuser ses soins pour des raisons professionnelles ou personnelles</strong>.[...] &raquo;.</li>\n</ul>\n<p><strong>remarque :</strong> &nbsp;l'acte de refuser des soins ne peut se faire au pr&eacute;judice de la personne, dont le droit &agrave; la sant&eacute; est affirm&eacute; par des textes de haute valeur normative&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["refus de recevoir en consultation un patient b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'AME car il pourra pr\u00e9senter des difficult\u00e9 \u00e0 payer", "refus de recevoir en consultation un patient pour des raisons personnelles", "refus de recevoir en consultation un patient Anglais car il ne parle pas ni ne comprends le fran\u00e7ais", "refus de recevoir en consultation un patient pour des raisons professionnelle", "mettre en place un cr\u00e9neaux en fin de journ\u00e9e pour les patient VIH afin d'\u00e9viter tout risque de transmission \u00e0 la patient\u00e8le"], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>parmis les 4 definitions suivantes, laquelle correpond &agrave; celle d'une cat&eacute;gorisation ?</p>", "id": 54074, "feedback": "<div class=\"page\" title=\"Page 120\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p><strong>La cat&eacute;gorisation :</strong></p>\n<p>consiste &agrave; d&eacute;couper le monde social &agrave; partir de traits caract&eacute;ristiques et entra&icirc;ne l'identification des groupes sociaux ou des individus afin de se rep&eacute;rer et de se positionner dans la soci&eacute;t&eacute;.</p>\n<p>Si la cat&eacute;gorisation <strong>ne signifie pas discrimination </strong>et <strong>n'entra&icirc;ne pas syst&eacute;matiquement des situations discrimina&shy;toires</strong>, elle <strong>peut cependant engendrer l'expression de st&eacute;r&eacute;otypes et de pr&eacute;jug&eacute;s</strong> sur lesquels se fondent ensuite les stigmatisations et les discriminations.</p>\n</div>\n</div>\n</div>", "type": "qru", "choices": ["d\u00e9couper le monde social \u00e0 partir de traits caract\u00e9ristiques et entra\u00eene l'identification des groupes sociaux ou des individus", "image pr\u00e9con\u00e7ue, une repr\u00e9sentation simplifi\u00e9e d'un individu ou d'un groupe humain", "jugements de valeur ou des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \u00e0 l'encontre d'un groupe d'individus", "processus dynamique de d\u00e9valuation qui discr\u00e9dite significative\u00ad ment un individu aux yeux des autres"], "answer": 0}, {"title": "<p>parmis les 4 definitions suivantes, laquelle correpond &agrave; celle d'une st&eacute;r&eacute;otype ?</p>", "id": 54075, "feedback": "<div class=\"page\" title=\"Page 120\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p><strong>st&eacute;r&eacute;otype :&nbsp;</strong></p>\n<p>une &laquo;image pr&eacute;con&ccedil;ue, une repr&eacute;sentation simplifi&eacute;e d'un individu ou d'un groupe humain. Il repose sur une croyance partag&eacute;e relative aux attributs physiques, moraux et/ou comportementaux, cens&eacute;s caract&eacute;riser ce ou ces individus&raquo;\".</p>\n<p>Les st&eacute;r&eacute;otypes se traduisent &laquo;par des attitudes et des opinions simplifi&eacute;es &agrave; l'extr&ecirc;me, souvent erron&eacute;es et qui aboutissent &agrave; un ensemble de croyances portant sur les caract&eacute;ristiques d'un groupe</p>\n<p><em>(par exemple : \"les femmes sont plus douces que les hommes\", \"les hommes sont faits pour diriger\") &raquo;</em></p>\n</div>\n</div>\n</div>", "type": "qru", "choices": ["d\u00e9couper le monde social \u00e0 partir de traits caract\u00e9ristiques et entra\u00eene l'identification des groupes sociaux ou des individus", "image pr\u00e9con\u00e7ue, une repr\u00e9sentation simplifi\u00e9e d'un individu ou d'un groupe humain", "jugements de valeur ou des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \u00e0 l'encontre d'un groupe d'individus", "processus dynamique de d\u00e9valuation qui discr\u00e9dite significative\u00ad ment un individu aux yeux des autres"], "answer": 1}, {"title": "<p>parmis les 4 definitions suivantes, laquelle correpond &agrave; celle d'un pr&eacute;jug&eacute; ?</p>", "id": 54076, "feedback": "<div class=\"page\" title=\"Page 120\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p><strong>les pr&eacute;jug&eacute;s :</strong></p>\n<p>sont &laquo;des jugements de valeur ou des id&eacute;es pr&eacute;con&ccedil;ues &agrave; l'encontre d'un groupe d'individus, en leur attribuant des caract&eacute;ristiques ou comportements non fond&eacute;s sur la r&eacute;alit&eacute;&raquo;.</p>\n<p>Un pr&eacute;jug&eacute; est ant&eacute;rieur &agrave; l'exp&eacute;rience et &agrave; la connaissance : il est construit &agrave; partir d'informations erron&eacute;es et donc, souvent, de st&eacute;r&eacute;o&shy; types</p>\n</div>\n</div>\n</div>", "type": "qru", "choices": ["d\u00e9couper le monde social \u00e0 partir de traits caract\u00e9ristiques et entra\u00eene l'identification des groupes sociaux ou des individus", "image pr\u00e9con\u00e7ue, une repr\u00e9sentation simplifi\u00e9e d'un individu ou d'un groupe humain", "jugements de valeur ou des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \u00e0 l'encontre d'un groupe d'individus", "processus dynamique de d\u00e9valuation qui discr\u00e9dite significative\u00ad ment un individu aux yeux des autres"], "answer": 2}, {"title": "<p>\"les filles sont douces et gentilles\"</p>\n<p>concernant cette phrase, s'agit-il ...&nbsp;</p>", "id": 54077, "feedback": "<p>Par exemple \"les filles sont douces et gentilles\" est<strong> un st&eacute;r&eacute;otype</strong>.</p>\n<p>\"C'est parce qu'elles sont douces et gentilles qu'elles ne peuvent pas faire de bonnes directrices\" est un <strong>pr&eacute;jug&eacute;</strong>, un jugement &eacute;mis sur le groupe des femmes.</p>", "type": "qru", "choices": ["d'un pr\u00e9jug\u00e9", "d'un st\u00e9r\u00e9otype"], "answer": 1}, {"title": "<p>\"C'est parce que les filles sont douces et gentilles qu'elles ne peuvent pas faire de bonnes directrices\"</p>\n<p>concernant cette phrase, s'agit-il ...&nbsp;</p>", "id": 54078, "feedback": "<p><strong>Les st&eacute;r&eacute;otypes</strong> sont des repr&eacute;sentations simplificatrices, relativement rigides, et pas toujours de bonne qualit&eacute;<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"></sup>. Un st&eacute;r&eacute;otype peut-&ecirc;tre avantageux ou d&eacute;savantageux, mais il est toujours simplificateur. On attribue tels ou tels traits st&eacute;r&eacute;otypiques &agrave; l&rsquo;ensemble du groupe</p>\n<p><strong>Les pr&eacute;jug&eacute;s</strong> sont des opinions pr&eacute;con&ccedil;ues g&eacute;n&eacute;ralement d&eacute;pr&eacute;ciatives &agrave; propos d'un groupe et qui pr&eacute;disposent &agrave; agir d&eacute;favorablement &agrave; l'&eacute;gard de ses membres.</p>\n<p>Par exemple \"les filles sont douces et gentilles\" est<strong> un st&eacute;r&eacute;otype</strong>.</p>\n<p>\"C'est parce qu'elles sont douces et gentilles qu'elles ne peuvent pas faire de bonnes directrices\" est un <strong>pr&eacute;jug&eacute;</strong>, un jugement &eacute;mis sur le groupe des femmes.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qru", "choices": ["d'un pr\u00e9jug\u00e9", "d'un st\u00e9r\u00e9otype"], "answer": 0}, {"title": "<p>parmis les 4 definitions suivantes, laquelle correpond &agrave; celle de la stigmatisation ?</p>", "id": 54079, "feedback": "<div class=\"page\" title=\"Page 121\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p><strong>La stigmatisation : </strong></p>\n<p>&laquo;processus dynamique de d&eacute;valuation qui discr&eacute;dite significative&shy; ment un individu aux yeux des autres&raquo;. Pour ce faire, un &laquo;attribut discriminant&raquo; &mdash;&gt;<strong> le stig&shy;mate</strong>, doit &ecirc;tre d&eacute;fini. &nbsp;</p>\n<p>Il peut &ecirc;tre corporel (couleur de peau, morphologie...) ou &ecirc;tre en lien avec la personnalit&eacute; ou l'histoire de la personne (troubles de la sant&eacute; mentale, d&eacute;tention, sexualit&eacute;...)</p>\n<p>il peut &ecirc;tre visible (telle l'ob&eacute;sit&eacute;) discr&eacute;ditant d'embl&eacute;e la personne vis&eacute;e ouinvisible (par exemple, &ecirc;tre ch&ocirc;meur), l'enjeu &eacute;tant alors, pour la personne vis&eacute;e, de contr&ocirc;ler l'information au sujet de ce stigmate.</p>\n</div>\n</div>\n</div>", "type": "qru", "choices": ["d\u00e9couper le monde social \u00e0 partir de traits caract\u00e9ristiques et entra\u00eene l'identification des groupes sociaux ou des individus", "image pr\u00e9con\u00e7ue, une repr\u00e9sentation simplifi\u00e9e d'un individu ou d'un groupe humain", "jugements de valeur ou des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues \u00e0 l'encontre d'un groupe d'individus", "processus dynamique de d\u00e9valuation qui discr\u00e9dite significative\u00ad ment un individu aux yeux des autres"], "answer": 3}, {"title": "<p>parmis les propositions suivantes laquele(lesquelles) est(sont) un(des) exemple(s) de discrimination(s) relationelle(s) ?</p>", "id": 54080, "feedback": "<p><strong>A : vrai&nbsp;</strong></p>\n<p><strong>B : faux</strong>, institutionelle</p>\n<p><strong>C : faux</strong>, culturelle</p>\n<p><strong>D : faux</strong>, institutionelle</p>\n<p><strong>E : faux</strong>, culturelle</p>", "type": "qcm", "choices": ["prof\u00e9rer des insultes racistes", "Refuser un pr\u00eat bancaire \u00e0 une personne diagnostiqu\u00e9e bipolaire", "dire que les personnes d\u00e9prim\u00e9s sont paresseux", "une pratique plus fr\u00e9quente de contr\u00f4le policier chez certaines populations", "dire que le football n'est pas un sport pour les femmes"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>parmis les propositions suivantes lesquelles sont des exemples de discriminations institutionelles ?</p>", "id": 54081, "feedback": "<p><strong>A et C : vrai&nbsp;</strong></p>\n<p><strong>B : faux</strong>, culturelle</p>\n<p><strong>D : faux</strong>, relationnelle</p>\n<p><strong>E : faux</strong>, culturelle</p>", "type": "qcm", "choices": ["Refuser un pr\u00eat bancaire \u00e0 une personne diagnostiqu\u00e9e bipolaire", "dire que le football n'est pas un sport pour les femmes", "une pratique plus fr\u00e9quente de contr\u00f4le policier chez certaines populations", "prof\u00e9rer des insultes racistes", "dire que les personnes d\u00e9prim\u00e9s sont paresseux"], "answers": [true, false, true, false, false]}, {"title": "<p>parmis les propositions suivantes lesquelles sont des exemples de discriminations culturelles ?</p>", "id": 54082, "feedback": "<p><strong>C et D : vrai&nbsp;</strong></p>\n<p><strong>A : faux</strong>, institutionelle</p>\n<p><strong>B : faux</strong>, relationnelle</p>\n<p><strong>E : faux</strong>, institutionelle</p>", "type": "qcm", "choices": ["une pratique plus fr\u00e9quente de contr\u00f4le policier chez certaines populations", "prof\u00e9rer des insultes racistes", "dire que le football n'est pas un sport pour les femmes", "dire que les personnes d\u00e9prim\u00e9s sont paresseux", "Refuser un pr\u00eat bancaire \u00e0 une personne diagnostiqu\u00e9e bipolaire"], "answers": [false, false, true, true, false]}]