[{"title": "<p>Quels sont les r&ocirc;les de la Haute Autorit&eacute; de Sant&eacute; ?</p>", "id": 12469, "feedback": "<p>Les r&ocirc;les sont :</p>\n<ul>\n<li>Aider les pouvoirs publics dans les d&eacute;cisions de remboursement des produits et services m&eacute;dicaux</li>\n<li>Promouvoir les bonnes pratiques et bons usages des soins aupr&egrave;s des professionnels de sant&eacute;</li>\n<li>Am&eacute;liorer la qualit&eacute; des soins en &eacute;tablissement et en m&eacute;decine de ville</li>\n<li>Informer les professionnels et le grand public</li>\n<li>Am&eacute;liorer la qualit&eacute; de l'information m&eacute;dicale</li>\n<li>D&eacute;velopper la concertation et la collaboration avec les acteurs du syst&egrave;me en France et &agrave; l'&eacute;tranger</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Aider les pouvoirs publics dans les d\u00e9cisions de remboursement des produits m\u00e9dicaux", "Aider les pouvoirs publics dans les d\u00e9cisions de remboursement des services m\u00e9dicaux", "Promouvoir les bonnes pratiques et bon usage des soins", "D\u00e9velopper la concertation et la collaboration avec les acteurs du syst\u00e8me en France et \u00e0 l'\u00e9tranger", "Engager la responsabilit\u00e9 ordinale des m\u00e9decins en cas de faute"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les principales techniques de mise en oeuvre de limitation des th&eacute;rapeutiques actives et leurs principaux avantages ?</p>", "id": 25832, "feedback": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Les deux principales techniques de limitation des th&eacute;rapeutiques actives :</strong></span></p>\n<ul>\n<li><span style=\"text-decoration: underline;\">L'extubation :</span> qui permet une fin de vie moins m&eacute;dicalis&eacute;e dans laquelle les proches peuvent participer aux derniers instants du patient sans interposition de technologies</li>\n<li><span style=\"text-decoration: underline;\">L'hypoventilation :</span> R&eacute;duction du VT, de la FR, de la FIO2 mais le patient reste connect&eacute; &agrave; la sonde d'intubation ; cette approche limite mouvements de gasp et permet l'aspiration des s&eacute;cr&eacute;tions bronchiques</li>\n</ul>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>La s&eacute;dation terminale :</strong></span></p>\n<ul>\n<li>Elle peut &ecirc;tre r&eacute;alis&eacute;e par le&nbsp;<strong>midazolam</strong>&nbsp;</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["L'hypoventilation progressive", "L'extubation", "Euthanasie par injection de midazolam", "L'extubation permet de limiter les mouvements de gasps et l'aspiration des s\u00e9cr\u00e9tions bronchiques", "La s\u00e9dation terminale peut \u00eatre pratiqu\u00e9e par l'utilisation de midazolam"], "answers": [true, true, false, false, true]}, {"title": "<p>A propos de l'&eacute;pid&eacute;miologie de l'IVG&nbsp;</p>", "id": 25833, "feedback": "<p>Quelques notions d'&eacute;pid&eacute;miologie :</p>\n<ul>\n<li>219 000 IVG en France en 2016</li>\n<li>30-40% des femmes y auront recours au cours de la vie</li>\n<li>Le taux oscille autour de 14 avortements pour 1000 femmes-ann&eacute;es de 15-49 ans</li>\n<li>Ce taux est rest&eacute; stable depuis 2006 cf. coll&egrave;ge gyn&eacute;cologie R2C&nbsp;</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Il en est pratiqu\u00e9 environ 50 000 par an en France", "Il en est pratiqu\u00e9 plus de 200 000 par an en France", "Plus de 30-40% des femmes y auront recours au cours de leur vie", "Le taux d'IVG depuis sa l\u00e9galisation en 1975 n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre", "Le taux d'IVG depuis 2016 est pratiquement stable"], "answers": [false, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Jusqu'&agrave; quel d&eacute;lai de grossesse l'IVG peut elle &ecirc;tre pratiqu&eacute;e par voie m&eacute;dicamenteuse ?</p>", "id": 25834, "feedback": "<p>C'est une question tr&egrave;s pi&eacute;geuse. Les toutes derni&egrave;res recommandations de la HAS qui datent de juin 2018, disponibles ici&nbsp;https://www.has-sante.fr/portail/jcms/c_2857715/fr/ivg-medicamenteuse-les-protocoles-a-respecter, pr&eacute;conisent de ne r&eacute;aliser l'IVG m&eacute;dicamenteuse&nbsp;<strong>que jusqu'&agrave; 9 SA</strong>. La HAS &eacute;tant la r&eacute;f&eacute;rence la plus importante dans les bar&egrave;mes ECN, c'est donc cette recommandation qu'il faut retenir.</p>\n<p>Cependant, dans la derni&egrave;re recomandation du CNGOF 2016, on peut lire :&nbsp;<a href=\"http://www.cngof.fr/pratiques-cliniques/recommandations-pour-la-pratique-clinique/apercu?path=RPC%2BCOLLEGE%252FRPC_2016_IVG.pdf&amp;i=7804\">http://www.cngof.fr/pratiques-cliniques/recommandations-pour-la-pratique-clinique/apercu?path=RPC%2BCOLLEGE%252FRPC_2016_IVG.pdf&amp;i=7804</a></p>\n<p>\"Apr&egrave;s 12 SA, la prise de mif&eacute;pristone par voie orale sera suivie 24 &agrave; 48 heures plus tard par des doses r&eacute;p&eacute;t&eacute;es de misoprostol. La dose initiale de misoprostol est de 800 &micro;g par voie vaginale. Si n&eacute;cessaire, les doses suivantes de misoprostol (jusqu&rsquo;&agrave; 5 doses suppl&eacute;mentaires) devront &ecirc;tre de 400 &micro;g, administr&eacute;es toutes les 3 heures par voie vaginale, buccale ou sublinguale jusqu&rsquo;&agrave; l&rsquo;expulsion (NP2, grade B). Entre 9 et 14 SA, les m&eacute;thodes instrumentale et m&eacute;dicamenteuse devraient pouvoir &ecirc;tre propos&eacute;es. \"</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Il faut avoir entendu parler de ces deux recommandations et savoir qu'elles existent. A mon avis, ce seront celles de la HAS qui feront foi le jour J.</p>", "type": "qcm", "choices": ["7 SA", "9 SA", "12 SA", "14 SA", "15 SA"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai de r&eacute;flexion classiquement entre les deux consultations pour la r&eacute;alisation d'une IVG</p>", "id": 25835, "feedback": "<p>Le d&eacute;lai de r&eacute;flexion a &eacute;t&eacute; supprim&eacute; le 27 janvier 2016.</p>", "type": "qcm", "choices": ["1 semaine", "48 heures", "Aucun d\u00e9lai", "24 heures", "2 semaines"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Quels sont les &eacute;l&eacute;ments pr&eacute;sents dans un &eacute;tat de mort enc&eacute;phalique ?</p>", "id": 25836, "feedback": "<p>Il existe de nombreux pi&egrave;ges entre la d&eacute;finition et ce que l'on peut retrouver &agrave; la clinique. Mefiez vous.</p>\n<p>Les 3 crit&egrave;res obligatoires pour d&eacute;clarer la mort enc&eacute;phalique sont :</p>\n<ul>\n<li>absence totale de conscience et d&rsquo;activit&eacute; motrice spontan&eacute;e</li>\n<li>absence de tous les r&eacute;flexes du tronc c&eacute;r&eacute;bral</li>\n<li>absence totale de ventilation spontan&eacute;e (&eacute;preuve d&rsquo;hypercapnie)</li>\n</ul>\n<p>Attention, il n'y a &eacute;videmment pas d'abolition du pouls ni de l'activit&eacute; &eacute;lectrique cardiaque, seul l'enc&eacute;phale dysfonctionne dans ce cas (normalement)</p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Attention :</strong></span> Certains r&eacute;flexes m&eacute;dullaires peuvent persister comme les r&eacute;flexes ost&eacute;otendineux, r&eacute;flexe de Babinski, l'abduction ou l'adduction du bras apr&egrave;s stimulation nociceptive (&ldquo;signe de Lazare&rdquo;)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Absence de conscience et d'activit\u00e9 motrice spontan\u00e9e", "Absence du r\u00e9flexe fronto-orbiculaire", "Abolition syst\u00e9matique des r\u00e9flexes ost\u00e9o-tendineux", "Absence de pouls", "Trac\u00e9 ECG sans activit\u00e9 \u00e9lectrique enregistr\u00e9 sur 30 minutes \u00e0 4 heures d'intervalle."], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Quels sont les examens n&eacute;cessaires et leurs r&eacute;sultats pour poser le diagnostic de mort enc&eacute;phalique ?</p>", "id": 25856, "feedback": "<p>L&rsquo;attestation du caract&egrave;re irr&eacute;versible de la destruction enc&eacute;phalique doit l&rsquo;&ecirc;tre par un examen paraclinique :</p>\n<ul>\n<li>soit deux trac&eacute;s &eacute;lectro-enc&eacute;phalographiques (EEG) sans activit&eacute; pendant 30 minutes &agrave; 4h d&rsquo;intervalle.</li>\n<li>soit une angiographie c&eacute;r&eacute;brale objectivant l&rsquo;absence totale de circulation c&eacute;r&eacute;brale.</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Deux trac\u00e9s \u00e9lectro-enc\u00e9phalographiques (EEG) sans activit\u00e9 pendant 30 minutes \u00e0 4h d\u2019intervalle.", "Deux trac\u00e9s \u00e9lectro-enc\u00e9phalographiques (EEG) sans activit\u00e9 pendant 4 h \u00e0 30 minutes d\u2019intervalle.", "Une \u00e9chocardiographie montrant une FEVG nulle en l'absence de syst\u00e8me de suppl\u00e9tion", "Deux trac\u00e9s \u00e9lectro-cardiographiques (ECG) sans activit\u00e9 pendant 30 minutes \u00e0 4h d\u2019intervalle.", "Deux trac\u00e9s \u00e9lectro-cardiographiques (ECG) sans activit\u00e9 pendant 4h \u00e0 30 minutes d\u2019intervalle."], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>A propos des pr&eacute;l&egrave;vements d'organes sur personne vivante&nbsp;</p>", "id": 25857, "feedback": "<p>Article 1231-2 : \"Aucun pr&eacute;l&egrave;vement d'organes, en vue d'un don, ne peut avoir lieu sur une personne vivante mineure ou sur une personne vivante majeure faisant l'objet d'une mesure de protection l&eacute;gale.\" L'exception &eacute;tant le don de moelle (qui n'est pas consid&eacute;r&eacute; comme un don d'organe).</p>\n<p>Site officiel de l'administration fran&ccedil;aise : <a href=\"https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F182\">https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F182</a></p>\n<p>L&rsquo;ablation d&rsquo;un organe en vue d&rsquo;un don &agrave; autrui expose le donneur &agrave; des risques pour sa sant&eacute;, il doit en &ecirc;tre clairement et loyalement inform&eacute;. La loi stipule qu&rsquo;il ne peut &ecirc;tre port&eacute; atteinte &agrave; l&rsquo;int&eacute;grit&eacute; du corps humain qu&rsquo;en cas de n&eacute;cessit&eacute; m&eacute;dicale pour la personne ou &agrave; titre exceptionnel dans l&rsquo;int&eacute;r&ecirc;t th&eacute;rapeutique d&rsquo;autrui \u037e le pr&eacute;l&egrave;vement d&rsquo;organe sur une personne vivante, qui en fait le don, ne peut &ecirc;tre op&eacute;r&eacute; que dans l&rsquo;int&eacute;r&ecirc;t th&eacute;rapeutique direct d&rsquo;un receveur \u037e aucun pr&eacute;l&egrave;vement d&rsquo;organe en vue de don, ne peut avoir lieu sur une personne vivante mineure ou sur une personne vivante majeure faisant l&rsquo;objet d&rsquo;une mesure de protection l&eacute;gale <strong>en dehors des pr&eacute;l&egrave;vements de moelle pour les h&eacute;mopathies malignes, qui peuvent &ecirc;tre faits chez le fr&egrave;re ou la soeur mineurs.</strong> Aucun paiement, quelle qu&rsquo;en soit la forme, ne peut &ecirc;tre allou&eacute; &agrave; celui qui se pr&ecirc;te au pr&eacute;l&egrave;vement d&rsquo;&eacute;l&eacute;ments de son corps, en revanche, les frais aff&eacute;rents au pr&eacute;l&egrave;vement sont int&eacute;gralement pris en charge par l&rsquo;&eacute;tablissement de sant&eacute; charg&eacute; d&rsquo;effectuer le pr&eacute;l&egrave;vement (neutralit&eacute; financi&egrave;re).</p>\n<p>Depuis la r&eacute;vision de la loi de bio&eacute;thique de 2011 le cercle des donneurs vivants potentiels est &eacute;largi &agrave; toute personne pouvant apporter la preuve d&rsquo;un lien affectif &eacute;troit et stable depuis au moins deux ans avec le receveur.</p>\n<p><strong>L&rsquo;autorisation de pr&eacute;l&egrave;vement est d&eacute;livr&eacute;e par un comit&eacute; d&rsquo;experts ind&eacute;pendants (cinq membres nomm&eacute;s par arr&ecirc;t&eacute; minist&eacute;riel : trois m&eacute;decins, une personne qualifi&eacute;e en sciences humaines et sociales, un psychologue) devant le pr&eacute;sident du tribunal judiciaire.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il peut avoir lieu sur personne mineure", "La transplantation \u00e0 donneur vivant est essentiellement d\u00e9velopp\u00e9e en transplantation h\u00e9patique", "Le donneur doit apporter la preuve d'un lien affectif \u00e9troit et stable depuis au moins 2 ans avec le receveur", "L'autorisation du pr\u00e9l\u00e8vement est d\u00e9livr\u00e9e par un m\u00e9decin n'appartenant pas \u00e0 l'\u00e9quipe de transplantation", "Le donneur peut \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur la base des risques encourus par l'op\u00e9ration"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>A propos de la proc&eacute;dure coll&eacute;giale de limitation th&eacute;rapeutique, chez un patient hors d'&eacute;tat d'exprimer sa volont&eacute;</p>", "id": 25858, "feedback": "<p>Si le patient est hors d&rsquo;&eacute;tat d&rsquo;exprimer sa volont&eacute;, la loi introduit l&rsquo;obligation d&rsquo;une proc&eacute;dure coll&eacute;giale.</p>\n<p>La d&eacute;cision est prise par le m&eacute;decin en charge du patient \u037e</p>\n<ul>\n<li>apr&egrave;s concertation avec l&rsquo;&eacute;quipe de soins si elle existe et sur l&rsquo;avis motiv&eacute; d&rsquo;au moins un m&eacute;decin, appel&eacute; en qualit&eacute; de consultant. Il ne doit exister aucun lien de nature hi&eacute;rarchique entre le m&eacute;decin en charge du patient et le consultant \u037e</li>\n<li>L&rsquo;avis motiv&eacute; d&rsquo;un deuxi&egrave;me consultant est demand&eacute; par ces m&eacute;decins si l&rsquo;un d&rsquo;eux l&rsquo;estime utile.</li>\n</ul>\n<p>Mais cette proc&eacute;dure ne dispense pas de rechercher la volont&eacute; du patient (directives anticip&eacute;es, avis de la personne de confiance, avis des proches).</p>", "type": "qcm", "choices": ["La d\u00e9cision est prise par le m\u00e9decin en charge du patient apr\u00e8s concertation avec l'\u00e9quipe de soins seulement", "La d\u00e9cision est prise par le m\u00e9decin en charge du patient, apr\u00e8s concertation avec l'\u00e9quipe de soins et le chef de service", "La d\u00e9cision est prise par le m\u00e9decin en charge du patient, apr\u00e8s concertation avec l'\u00e9quipe de soins et un m\u00e9decin ext\u00e9rieur au service.", "Cette proc\u00e9dure dispense de rechercher la volont\u00e9 du patient (directives anticip\u00e9es, avis de la personne de confiance ou des proches)", "L'avis d'un deuxi\u00e8me m\u00e9decin consultant peut \u00eatre demand\u00e9 s'il est jug\u00e9 utile."], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Concernant la protection juridique des personnes vuln&eacute;rables :</p>", "id": 25859, "feedback": "<p>A : Vrai, 2 voies sont possibles pour initier une sauvegarde :</p>\n<ul>\n<li>soit par le m&eacute;decin d&eacute;clarant au procureur, ce dernier peut alors initier la sauvegarde sans passer par le juge</li>\n<li>soit par le juge des tutelles sur demande d'un proche ou du patient lui m&ecirc;me&nbsp;</li>\n</ul>\n<p>B : Faux, c'est le juge des tutelles&nbsp;</p>\n<p>C : Vrai, le procureur analysera la demande</p>\n<p>D : Vrai, cela fait partie des documents n&eacute;cessaires &agrave; adresser au juge en plus d'autres documents administratifs (carte d'identit&eacute;, acte de naissance du patient ...)</p>", "type": "qcm", "choices": ["La sauvegarde de justice peut \u00eatre initi\u00e9e par le juge des tutelles", "La sauvegarde de justice peut \u00eatre initi\u00e9e par le juge du tribunal d'instance", "La sauvegarde de justice peut \u00eatre initi\u00e9e sur demande d'un tiers ayant constat\u00e9 le comportement suspect d'un patient", "De quelque personne qu'elle \u00e9mane, la d\u00e9claration doit syst\u00e9matiquement \u00eatre accompagn\u00e9e d'un certificat m\u00e9dical circonstanci\u00e9.", "Toutes les r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes sont fausses"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Concernant les mesures de protection des personnes vuln&eacute;rables :</p>", "id": 25860, "feedback": "<p>La sauvegarde de justice ne peut d&eacute;passer 1 an, renouvelable une fois par le juge des tutelles.<br />La dur&eacute;e totale ne peut donc exc&eacute;der 2 ans.</p>\n<p>Une personne sous sauvegarde de justice a le droit de voter (comme pour les tutelles et curatelles), mais elle peut &eacute;galement &ecirc;tre &eacute;lue (ce qui n'est pas le cas pour les tutelles et curatelles).</p>\n<p>La sauvegarde de justice cesse :<br />&bull; soit &agrave; l'expiration du d&eacute;lai pour laquelle elle a &eacute;t&eacute; prononc&eacute;e (1 an en g&eacute;n&eacute;ral, mais la dur&eacute;e peut &ecirc;tre plus courte);<br />&bull; soit sur d&eacute;cision du juge des tutelles, lorsque le majeur reprend possession de ses facult&eacute;s (&agrave; l'appui d'un nouveau certificat m&eacute;dical) ou lorsque les actes pour lesquels elle a &eacute;t&eacute; ordonn&eacute;e ont &eacute;t&eacute; accomplis;<br />&bull; soit par l'ouverture d'une mesure de curatelle ou de tutelle (personne prot&eacute;g&eacute;e ayant des facult&eacute;s alt&eacute;r&eacute;es de mani&egrave;re durable).</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une personne sous sauvegarde de justice ne peut \u00eatre \u00e9lue mais peut voter", "La dur\u00e9e maximale de la sauvegarde de justice est de 1 an, renouvelable une fois", "La dur\u00e9e maximale de la sauvegarde de justice est fix\u00e9e par le juge et ne peut exc\u00e9der 5 ans.", "La sauvegarde de justice peut \u00eatre convertie avant son terme en une tutelle ou une curatelle", "La sauvegarde de justice ne peut \u00eatre convertie qu'en une curatelle."], "answers": [false, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Qui peut entra&icirc;ner/demander l'ouverture d'une curatelle pour un patient ?</p>", "id": 25861, "feedback": "<p data-test=\"contenu-texte\">L'ouverture d'une curatelle peut &ecirc;tre demand&eacute;e au juge des contentieux de la protection (ancien juge des tutelles) <strong>uniquement</strong> par les personnes suivantes&nbsp;:</p>\n<ul class=\"sp-item-list\">\n<li>Majeur lui-m&ecirc;me</li>\n<li>Personne avec qui le majeur &agrave; prot&eacute;ger <span class=\"tool-tip\" tabindex=\"0\" title=\"\" data-toggle=\"tooltip\" data-definition=\"R42442\" data-original-title=\"Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)\">vit en couple<span class=\"fr-sr-only\" data-test=\"titleContentForDefinition\">: Mariage, Pacs ou concubinage (union libre)</span></span></li>\n<li>Parent ou un <span class=\"tool-tip\" tabindex=\"0\" title=\"\" data-toggle=\"tooltip\" data-definition=\"R12901\" data-original-title=\"Personnes li&eacute;es par des liens r&eacute;sultant du mariage et non du sang (par exemple, beau-fr&egrave;re belle-m&egrave;re)\">alli&eacute;<span class=\"fr-sr-only\" data-test=\"titleContentForDefinition\">: Personnes li&eacute;es par des liens r&eacute;sultant du mariage et non du sang (par exemple, beau-fr&egrave;re belle-m&egrave;re)</span></span></li>\n<li>Personne qui entretient, avec le majeur, des liens &eacute;troits et stables</li>\n<li>Personne qui exerce d&eacute;j&agrave; une autre mesure de protection juridique (curateur ou tuteur)</li>\n<li><span class=\"tool-tip\" tabindex=\"0\" title=\"\" data-toggle=\"tooltip\" data-definition=\"R1123\" data-original-title=\"Magistrat &agrave; la t&ecirc;te du parquet (ou minist&egrave;re public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enqu&ecirc;tes, d&eacute;cide des poursuites et veille &agrave; l'application de la loi.\">Procureur de la R&eacute;publique<span class=\"fr-sr-only\" data-test=\"titleContentForDefinition\">: Magistrat &agrave; la t&ecirc;te du parquet (ou minist&egrave;re public). Il est destinataire des plaintes et signalements. Il dirige les enqu&ecirc;tes, d&eacute;cide des poursuites et veille &agrave; l'application de la loi.</span></span>, de sa propre initiative&nbsp;</li>\n<li>Tiers (m&eacute;decin, directeur d'&eacute;tablissement de sant&eacute;...)</li>\n</ul>\n<p>La plupart des r&eacute;f&eacute;rentiels ne sont pas &agrave; jour</p>\n<p><a href=\"https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2094\">https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2094</a></p>", "type": "qcm", "choices": ["La personne \u00e0 prot\u00e9ger elle m\u00eame", "Son conjoint", "Le procureur", "M\u00e9decin expert inscrit sur la liste du procureur", "Un proche entretenant des relations stables et \u00e9troites avec le patient"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant la mise sous tutelle</p>", "id": 25862, "feedback": "<p>La tutelle n'entra&icirc;ne plus la perte du droit de vote depuis 2019.</p>\n<p>Pas de privation de l'autorit&eacute; parentale.</p>\n<p>Le mariage ou le PACS n n&eacute;cessitent plus aucune autorisation depuis mars 2019.</p>\n<p>La mesure est &eacute;videmment renouvelable apr&egrave;s 10 ans.</p>\n<p>Si le juge consid&egrave;re la suspension de la mesure, il faut que le patient soit expertis&eacute;.</p>\n<p>Le coll&egrave;ge de m&eacute;decine physique et r&eacute;&eacute;ducation n'est pas &agrave; jour, m&ecirc;me l'&eacute;dition 2021.&nbsp;</p>\n<p>R&eacute;f&eacute;rence sur le site du gouvernement, qui est lui &agrave; jour : https://www.service-public.fr/particuliers/vosdroits/F2120</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle entra\u00eene la perte du droit de vote", "Elle entra\u00eene la d\u00e9ch\u00e9ance de l'autorit\u00e9 parentale", "Une personne sous tutelle peut se marier sans autorisation particuli\u00e8re", "La dur\u00e9e de la proc\u00e9dure ne peut exc\u00e9der 10 ans, sans renouvellement possible apr\u00e8s ce terme", "Si le juge en d\u00e9cide la fin, le patient doit \u00eatre vu par un m\u00e9decin agr\u00e9e"], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Quelles s&eacute;rologies sont syst&eacute;matiquement r&eacute;alis&eacute;s en cas de don d'organe, chez le donneur ?</p>", "id": 25864, "feedback": "<p>Des tests de d&eacute;pistage sont syst&eacute;matiquement r&eacute;alis&eacute;s en urgence chez le donneur concernant les maladies transmissibles suivantes: VIH1, VIH2, HTLV1 et HTLV2, h&eacute;patites B et C, infections &agrave; cytom&eacute;galovirus, infections &agrave; virus Epstein Barr, Syphilis, Toxoplasmose.</p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Source :</strong></span> CESAR</p>", "type": "qcm", "choices": ["HTLV1 et 2", "VIH 1 et 2", "HSV1 et 2", "CMV", "EBV"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Comment se d&eacute;roule la d&eacute;claration d'un &eacute;tat de mort enc&eacute;phalique ?</p>", "id": 25866, "feedback": "<p>L&rsquo;angio-scanner c&eacute;r&eacute;bral est actuellement l&rsquo;examen le plus souvent r&eacute;alis&eacute;. C'est une technique rapide et peu invasive avec un protocole d&eacute;fini par la Soci&eacute;t&eacute; fran&ccedil;aise de neuroradiologie, de radiologie et l&rsquo;ABM. Il est r&eacute;alis&eacute; au moins 6 heures apr&egrave;s le diagnostic clinique de ME et comporte 4 s&eacute;ries d&rsquo;acquisitions dont 3 successives et identiques apr&egrave;s l&rsquo;injection de produit de contraste, et une derni&egrave;re 60 secondes apr&egrave;s le d&eacute;but de l&rsquo;injection.</p>\n<p>L'angiographie c&eacute;r&eacute;brale conventionnelle et num&eacute;ris&eacute;e des quatre axes vasculaires (art&egrave;res carotides et vert&eacute;brales) r&eacute;alis&eacute;e par voie veineuse ou art&eacute;rielle: elle objective un arr&ecirc;t circulatoire c&eacute;r&eacute;bral par l'absence d&rsquo;opacification des carotides internes audel&agrave; du segment supra-clino&iuml;dien et des art&egrave;res vert&eacute;brales 60 secondes apr&egrave;s l&rsquo;injection.</p>\n<p>Le diagnostic de ME est &eacute;tabli &agrave; l&rsquo;issue de l&rsquo;examen paraclinique dont l&rsquo;heure de r&eacute;alisation signe l&rsquo;heure de d&eacute;c&egrave;s du patient. Le proc&egrave;sverbal de constat de mort enc&eacute;phalique doit &ecirc;tre &eacute;tabli et sign&eacute; par 2 m&eacute;decins n&rsquo;appartenant pas aux services transplanteurs (art L. 1232-1 du CSP). Le mod&egrave;le doit &ecirc;tre conforme &agrave; celui pr&eacute;vu par l'arr&ecirc;t&eacute; du 02/12/1996 : l'original du proc&egrave;s-verbal sera conserv&eacute; dans le dossier m&eacute;dical du patient, un exemplaire est remis &agrave; chaque m&eacute;decin signataire. Une fois ce diagnostic &eacute;tabli, la proc&eacute;dure de pr&eacute;l&egrave;vements d&rsquo;organes et de tissus peut &ecirc;tre engag&eacute;e alors que les organes et tissus sont maintenus en survie gr&acirc;ce &agrave; la r&eacute;animation.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La r\u00e9daction se fait sur du papier libre, et doit \u00eatre sign\u00e9e par deux m\u00e9decins diff\u00e9rents", "La d\u00e9claration est en r\u00e9alit\u00e9 un proc\u00e8s verbal sign\u00e9 uniquement par le m\u00e9decin responsable de l'\u00e9quipe de transplantation", "L'examen d'imagerie pour la confirmation de la ME peut \u00eatre un angioscanner c\u00e9r\u00e9bral", "Le diagnostic de ME ne peut \u00eatre pos\u00e9 que sur 2 angiographie r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 plusieurs heures d'intervalle", "Toutes les r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes sont fausses"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Un patient de 66 ans d&eacute;c&egrave;de dans un service d'h&eacute;patogastroent&eacute;rologie suite &agrave; un cholangiocarcinome pour lequel avait &eacute;t&eacute; d&eacute;cid&eacute; une limitation des traitements (LATA).</p>\n<p>L'externe vous interroge sur sa cat&eacute;gorie dans la classification de Maastricht pour le don d'organe.</p>", "id": 25867, "feedback": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Classification de Maastricht :</strong></span></p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Cat&eacute;gorie I :</span>&nbsp;victime d'arr&ecirc;t cardiaque en dehors de tout contexte de prise en charge m&eacute;dicalis&eacute;e (&agrave; domicile, dans la rue, etc&hellip;)</p>\n<p><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #000000; font-family: Verdana,Arial,Helvetica,sans-serif; font-size: 11px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: underline; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">Cat&eacute;gorie II :</span> victime d'arr&ecirc;t cardiaque en pr&eacute;sence de secours qualifi&eacute;s, aptes &agrave; r&eacute;aliser imm&eacute;diatement un massage cardiaque et &agrave; mettre en place une ventilation m&eacute;canique efficace</p>\n<p><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #000000; font-family: Verdana,Arial,Helvetica,sans-serif; font-size: 11px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: underline; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">Cat&eacute;gorie III :</span>&nbsp;victime d'arr&ecirc;t cardiaque suite &agrave; une d&eacute;cision de limitation et d'arr&ecirc;t des traitements (LATA)</p>\n<p><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #000000; font-family: Verdana,Arial,Helvetica,sans-serif; font-size: 11px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: underline; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">Cat&eacute;gorie IV :</span>&nbsp;donneur potentiel en ME qui fait un arr&ecirc;t cardiaque irr&eacute;versible au cours de la p&eacute;riode de r&eacute;animation d'organes</p>", "type": "qcm", "choices": ["Ce patient est cat\u00e9gorie I", "Ce patient est cat\u00e9gorie II", "Ce patient est cat\u00e9gorie III", "Ce patient est cat\u00e9gorie IV", "Ce patient est cat\u00e9gorie V"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Un patient de 67 ans fait un arr&ecirc;t cardiaque dans la gare Montparnasse. Une r&eacute;animation est d&eacute;but&eacute;e par les passants. Le SMUR arrive apr&egrave;s 20 minutes sur les lieux.</p>\n<p>L'externe vous interroge sur sa cat&eacute;gorie dans la classification de Maastricht pour le don d'organe.</p>\n<p>&nbsp;</p>", "id": 25869, "feedback": "<p><strong><u>Classification de Maastricht :</u></strong></p>\n<ul>\n<li>les personnes qui font un arr&ecirc;t circulatoire, d&eacute;clar&eacute;es d&eacute;c&eacute;d&eacute;es &agrave; la prise en charge (cat&eacute;gorie I de Maastricht)&nbsp;;</li>\n<li>les personnes qui font un arr&ecirc;t circulatoire avec mise en &oelig;uvre d&rsquo;un massage cardiaque et d&rsquo;une ventilation m&eacute;canique efficaces, mais sans r&eacute;cup&eacute;ration d&rsquo;une activit&eacute; circulatoire (cat&eacute;gorie II de Maastricht)&nbsp;;</li>\n<li>les personnes pour lesquelles une d&eacute;cision de limitation ou d&rsquo;arr&ecirc;t programm&eacute; des th&eacute;rapeutiques est prise en raison du pronostic des pathologies ayant amen&eacute; la prise en charge en r&eacute;animation (cat&eacute;gorie III de Maastricht)&nbsp;;</li>\n<li>les personnes d&eacute;c&eacute;d&eacute;es en mort enc&eacute;phalique qui font un arr&ecirc;t circulatoire irr&eacute;versible au cours de la prise en charge en r&eacute;animation (cat&eacute;gorie IV de Maastricht).</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Ce patient est classe I de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe II de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe III de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe IV de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe V de la classification de Maastricht"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p style=\"text-align: justify;\">Vous vous trouvez dans le service de r&eacute;animation de l'h&ocirc;pital d'Amiens. Le scope d'un patient de 65 ans hospitalis&eacute; dans l'unit&eacute; se met &agrave; afficher un trac&eacute; en asystolie.&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Il est mass&eacute;e pendant 10 minutes sans un retour &agrave; un rythme sinusal.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le chef de service vous interroge sur la classification de Maastricht.</p>", "id": 25870, "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\"><strong>R&eacute;sum&eacute; de la classification de Maastricht :</strong></p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Cat&eacute;gorie I</strong> : Arr&ecirc;t cardiaque non observ&eacute; (arr&ecirc;t circulatoire survenu hors pr&eacute;sence m&eacute;dicale, d&eacute;couverte du d&eacute;c&egrave;s apr&egrave;s un d&eacute;lai).</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Cat&eacute;gorie II</strong> : Arr&ecirc;t cardiaque observ&eacute; non r&eacute;anim&eacute; (arr&ecirc;t circulatoire en pr&eacute;sence m&eacute;dicale, mais sans tentative de r&eacute;animation).</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Cat&eacute;gorie III</strong> : Arr&ecirc;t cardiaque apr&egrave;s arr&ecirc;t de soins (d&eacute;cision m&eacute;dicale d'arr&ecirc;t des traitements dans un contexte de limitation des soins actifs).</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Cat&eacute;gorie IV</strong> : Arr&ecirc;t cardiaque pendant une r&eacute;animation infructueuse (&eacute;chec de r&eacute;animation cardiopulmonaire apr&egrave;s un arr&ecirc;t cardiaque).</li>\n<li style=\"text-align: justify;\"><strong>Cat&eacute;gorie V</strong> : Don apr&egrave;s euthanasie (situations l&eacute;gales sp&eacute;cifiques dans certains pays autorisant l&rsquo;euthanasie).</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le patient, hospitalis&eacute; en r&eacute;animation, pr&eacute;sente une <strong>asystolie observ&eacute;e</strong>. Il a b&eacute;n&eacute;ific&eacute; d'une r&eacute;animation : c'est une <strong>cat&eacute;gorie IV</strong> car une r&eacute;animation est tent&eacute;e apr&egrave;s la survenue de l'asystolie.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Ce patient est classe I de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe II de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe III de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe IV de la classification de Maastricht", "Ce patient est classe V de la classification de Maastricht"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Comment se fait le diagnostic de d&eacute;c&egrave;s par arr&ecirc;t cardiaque r&eacute;fractaire dans l'optique d'une transplantation d'organe ?</p>", "id": 25872, "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\">D, E : attention &agrave; ne pas confondre les <strong>donneurs d&eacute;c&eacute;d&eacute;s apr&egrave;s arr&ecirc;t circulatoire </strong>(DDAC) et l'&eacute;tat de mort enc&eacute;phalique. Les 2 EEG r&eacute;alis&eacute;s &agrave; 4 heures d'intervalle et l'&eacute;preuve d'hypercapnie concernent la transplantation d'organe chez un patiente en &eacute;tat de mort enc&eacute;phalique.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">B : \" Une fois la preuve du d&eacute;c&egrave;s obtenue par l&rsquo;enregistrement d&rsquo;une dur&eacute;e de 5\u202fmin d&rsquo;un &eacute;lectrocardiogramme en asystolie sans complexes QRS ou avec des complexes agoniques &lt;\u202f5 par min, un proc&egrave;s-verbal de d&eacute;c&egrave;s est &eacute;tabli, permettant l&rsquo;interrogation imm&eacute;diate du registre national de refus (RNR) obligatoire avant de d&eacute;buter toute proc&eacute;dure de pr&eacute;l&egrave;vement d&rsquo;organes.\"</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">CUEN 10&egrave;me &eacute;dition ITEM 201 - Transplantation d'organe</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">C : comme avant toute transplantation d'organe.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il comporte un diagnostic clinique (absence de pouls per\u00e7u, absence de ventilation spontan\u00e9e, absence totale de consciente et d'activit\u00e9 motrice spontan\u00e9e, absence de r\u00e9flexe du tronc c\u00e9r\u00e9bral)", "Il comporte un diagnostic paraclinique : ECG d'au moins 5 minutes montrant une asystolie (trac\u00e9 plat) ou un rythme agonique lors de l\u2019arr\u00eat de la r\u00e9animation (enregistrement du trac\u00e9).", "Il est n\u00e9cessaire d'\u00e9liminer une hypothermie profonde et les intoxications m\u00e9dicamenteuses par des m\u00e9dicaments cardiotropes.", "Il comporte la r\u00e9alisation de 2 EEG ar\u00e9actifs \u00e0 4 heures d'intervalle", "Il comporte la r\u00e9alisation d'une \u00e9preuve d'hypercapnie"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Dans le cadre de la loi du 2 f&eacute;vrier 2016 dite loi &laquo; Claeys-Leonetti &raquo; lorsque un patient ne peut plus s&rsquo;exprimer, un traitement qui apparait inutile, disproportionn&eacute; ou lorsqu&rsquo;il n&rsquo;a d&rsquo;autre effet que le seul maintien artificiel de la vie, peut &ecirc;tre suspendu &agrave; l&rsquo;issue d&rsquo;une proc&eacute;dure coll&eacute;giale d&eacute;finie par voie r&eacute;glementaire. Quel(s) est (sont) la (les) &eacute;l&eacute;ment(s) pr&eacute;vu(s) dans cette proc&eacute;dure ?</p>", "id": 33067, "feedback": "<p>Annales ECNi 2018</p>\n<p>Elements &agrave; conna&icirc;tre par coeur pour l'ECN !</p>\n<p>Concernant la question sp&eacute;cifique sur la garde le week-end, il est en effet pr&eacute;vu que le directeur de l'&eacute;tablissement de sant&eacute; (ou son repr&eacute;sentant) informe le directeur g&eacute;n&eacute;ral de l'ARS (Agence R&eacute;gionale de Sant&eacute;) territorialement comp&eacute;tente, lorsqu'une d&eacute;cision de suspension de traitement est envisag&eacute;e et que la proc&eacute;dure se d&eacute;roule durant le week-end. Cela assure une supervision et une validation des d&eacute;cisions prises dans ces circonstances particuli&egrave;res.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une consultation des directives anticip\u00e9es si elles existent", "L\u2019avis d\u2019au moins un m\u00e9decin consultant", "Une discussion avec les membres de l\u2019\u00e9quipe de soins pr\u00e9sents", "Une information du directeur de garde si cette proc\u00e9dure a lieu le week end", "La d\u00e9cision doit \u00eatre inscrite dans le dossier m\u00e9dical"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>A propos de la d&eacute;cision d'interruption m&eacute;dicale de grossesse (IMG) (une ou plusieurs r&eacute;ponses exactes) :</p>\n<p>&nbsp;</p>", "id": 33112, "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\">Annales ECNi2018</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En France, l'interruption m&eacute;dicale de grossesse (IMG) peut &ecirc;tre pratiqu&eacute;e dans des cas sp&eacute;cifiques, notamment lorsque la grossesse met en danger la sant&eacute; de la m&egrave;re ou en cas de malformations graves chez le f&oelig;tus.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lorsqu'une IMG est envisag&eacute;e pour des raisons m&eacute;dicales, une consultation avec un Centre Pluridisciplinaire de Diagnostic Pr&eacute;-Natal (CPDPN) est souvent requise. Cela permet de b&eacute;n&eacute;ficier d'un avis m&eacute;dical et d'une &eacute;valuation compl&egrave;te des circonstances entourant la grossesse.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Si la vie de la m&egrave;re est en danger imm&eacute;diat ou si la poursuite de la grossesse repr&eacute;sente un risque grave pour sa sant&eacute;, une IMG peut &ecirc;tre r&eacute;alis&eacute;e rapidement sans n&eacute;cessiter l'avis pr&eacute;alable du CPDPN.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Dans ces situations, l'&eacute;quipe m&eacute;dicale (obst&eacute;triciens, m&eacute;decins traitants, etc.) peut agir de mani&egrave;re urgente pour prot&eacute;ger la sant&eacute; de la m&egrave;re.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En ce sens, je coche la proposition A comme fausse !&nbsp;</p>\n<p>La discussion se fait au cas par cas sans qu'il y ait de liste &agrave; consulter.</p>\n<p><strong>Attention selon la nouvelle loi de bio&eacute;thique du 2 ao&ucirc;t 2021 le d&eacute;lai de r&eacute;flexion dans le cas d&rsquo;une IMG a &eacute;t&eacute; supprim&eacute;.</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Toute demande d'IMG doit faire l'objet d'un avis du Centre Pluridisciplinaire de Diagnostic Pr\u00e9-Natal (CPDPN)", "Il existe une liste de pathologies pour lesquelles il y a une indication m\u00e9dicale d'IMG", "La recevabilit\u00e9 de la demande se fonde sur la d\u00e9monstration d'une \"forte probabilit\u00e9 d\u2019une affection d'une particuli\u00e8re gravit\u00e9 et incurable au moment du diagnostic\"", "Un d\u00e9lai de r\u00e9flexion est obligatoire pour la femme enceinte entre le diagnostic de l'affection et la r\u00e9alisation \u00e9ventuelle de l'IMG", "Une IMG peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s avis du CPDPN jusqu'au terme"], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<p class=\"ql-align-justify\">Concernant les directives anticip&eacute;es et la personne de confiance, cochez la l(es) r&eacute;ponse(s) exacte(s) :</p>\n<p>&nbsp;</p>", "id": 37892, "feedback": "<p>R&eacute;ponse A : vraie, sign&eacute;es et conserv&eacute;es par le patient qui peut en donner un exemplaire &agrave; son m&eacute;decin traitant, &agrave; ses proches, &agrave; l&rsquo;h&ocirc;pital</p>\n<p>R&eacute;ponse B :&nbsp; faux, elles sont r&eacute;vocables &agrave; tout moment, et ont une dur&eacute;e illimit&eacute;e</p>\n<p>R&eacute;ponse C : fausse, le patient d&eacute;signe la personne de son choix</p>\n<p>R&eacute;ponse D : fausse, l&rsquo;avis du patient, s&rsquo;il peut l&rsquo;exprimer, pr&eacute;vaut sur tous les autres, m&ecirc;me sur ses propres directives anticip&eacute;es</p>\n<p>R&eacute;ponse E : fausse, en situation d&rsquo;urgence le temps de faire le diagnostic et/ou si elles semblent disproportionn&eacute;es par rapport &agrave; la situation, le m&eacute;decin &agrave; la suite d&rsquo;une proc&eacute;dure coll&eacute;giale peut y passer outre.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Les directives anticip\u00e9es doivent \u00eatre \u00e9crites", "Elles ont une dur\u00e9e de validit\u00e9 de 3 ans et ne sont pas r\u00e9vocables", "La personne de confiance doit n\u00e9cessairement avoir un lien de parent\u00e9 avec le patient", "L\u2019avis de la personne de confiance pr\u00e9vaut sur celui du patient", "Les directives anticip\u00e9es s\u2019imposent au m\u00e9decin quelle que soit la situation"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelle(s) est (sont) la (les) proposition(s) exacte(s) concernant&nbsp;la sauvegarde de justice ?</p>", "id": 39682, "feedback": "<p dir=\"ltr\"><strong>La sauvegarde de justice est une mesure de protection juridique</strong> :</p>\n<p dir=\"ltr\">&bull; de courte dur&eacute;e, ne peut pas d&eacute;passer 1 an sans renouvellement;</p>\n<p dir=\"ltr\">&bull; <strong>renouvelable une fois par le juge des tutelles, donc dur&eacute;e totale &le; 2 ans;</strong></p>\n<p dir=\"ltr\">&bull; &agrave; effet imm&eacute;diat (mesure d'urgence);</p>\n<p dir=\"ltr\">&bull; pour des personnes ayant besoin d'&ecirc;tre repr&eacute;sent&eacute;es pour certains actes ou qui ont besoin d'une protection imm&eacute;diate pendant l'instruction de la demande de mise en place d'une mesure plus protectrice (tutelle ou curatelle), <strong>Toutefois, la personne sous sauvegarde de justice ne peut pas divorcer par consentement mutuel ou accept&eacute;.&nbsp;</strong></p>\n<p dir=\"ltr\">&bull; peut se faire par d&eacute;claration m&eacute;dicale, faite au procureur de la R&eacute;publique par le m&eacute;decin de la personne ou par le m&eacute;decin de l'&eacute;tablissement de sant&eacute; o&ugrave; elle se trouve. Pas de n&eacute;cessit&eacute; d&rsquo;un certificat r&eacute;alis&eacute;e par un m&eacute;decin agr&eacute;&eacute; comme pour la curatelle ou la tutelle.</p>\n<p><strong>Pour le patient</strong> :</p>\n<p>&bull; conserve le droit d'accomplir tous les actes de la vie civile <strong>sauf</strong><strong> ceux confi&eacute;s au mandataire sp&eacute;cial s'il a &eacute;t&eacute; nomm&eacute; et&nbsp;</strong>il ne peut &eacute;galement pas divorcer par consentement mutuel ou accept&eacute;.</p>\n<p>&bull; permet de contester certains actes contraires &agrave; ses int&eacute;r&ecirc;ts qu'elle aurait pass&eacute;s pendant la sauvegarde de justice, mais l'effet de la sauvegarde de justice n'est pas automatiquement r&eacute;troactif.</p>", "type": "qcm", "choices": ["l'effet de la sauvegarde de justice n'est pas automatiquement r\u00e9troactif", "le patient conserve le droit de divorcer par consentement mutuel", "la sauvegarde de justice peut se faire par d\u00e9claration m\u00e9dicale, faite au procureur de la R\u00e9publique par le m\u00e9decin de la personne ou par le m\u00e9decin de l'\u00e9tablissement de sant\u00e9 o\u00f9 elle se trouve", "la sauvegarde de justice est une mesure de protection juridique \u00e0 effet imm\u00e9diat (mesure d'urgence)", "la sauvegarde de justice est renouvelable deux fois par le juge des tutelles"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p><span style=\"font-size: 28.0pt; font-family: 'Calibri Light'; mso-ascii-font-family: 'Calibri Light'; mso-fareast-font-family: +mj-ea; mso-bidi-font-family: +mj-cs; mso-ascii-theme-font: major-latin; mso-fareast-theme-font: major-fareast; mso-bidi-theme-font: major-bidi; color: black; mso-color-index: 1; mso-font-kerning: 12.0pt; language: fr; mso-style-textfill-type: solid; mso-style-textfill-fill-themecolor: text1; mso-style-textfill-fill-color: black; mso-style-textfill-fill-alpha: 100.0%;\">Vous proposez une IMG &agrave; une patiente enceinte dont le f&oelig;tus pr&eacute;sente probablement une maladie g&eacute;n&eacute;tique. Quelle(s) est/sont la/les </span><span style=\"font-size: 28.0pt; font-family: 'Calibri Light'; mso-ascii-font-family: 'Calibri Light'; mso-fareast-font-family: +mj-ea; mso-bidi-font-family: +mj-cs; mso-ascii-theme-font: major-latin; mso-fareast-theme-font: major-fareast; mso-bidi-theme-font: major-bidi; color: black; mso-color-index: 1; mso-font-kerning: 12.0pt; language: fr; mso-style-textfill-type: solid; mso-style-textfill-fill-themecolor: text1; mso-style-textfill-fill-color: black; mso-style-textfill-fill-alpha: 100.0%;\">proposition(s)</span><span style=\"font-size: 28.0pt; font-family: 'Calibri Light'; mso-ascii-font-family: 'Calibri Light'; mso-fareast-font-family: +mj-ea; mso-bidi-font-family: +mj-cs; mso-ascii-theme-font: major-latin; mso-fareast-theme-font: major-fareast; mso-bidi-theme-font: major-bidi; color: black; mso-color-index: 1; mso-font-kerning: 12.0pt; language: fr; mso-style-textfill-type: solid; mso-style-textfill-fill-themecolor: text1; mso-style-textfill-fill-color: black; mso-style-textfill-fill-alpha: 100.0%;\"> exacte(s)?</span></p>", "id": 53350, "feedback": "<p>A. Toutes les demandes d'IMG passent par un CPDPN.</p>\n<p>B. Chaque CPDPN comprend au moins un obst&eacute;tricien, un &eacute;chographiste, un p&eacute;diatre, un g&eacute;n&eacute;ticien, un conseiller en g&eacute;n&eacute;tique, un f&oelig;topathologiste et un psychiatre ou un psychologue. Cependant pour autoriser l&rsquo;IMG il suffit de la signature de 2 m&eacute;decins du CPDPN.</p>\n<p>C. Une forte probabilit&eacute; d'&ecirc;tre malade suffit.</p>\n<p>D. Il n'existe aucune liste d&eacute;finissant quelles pathologies ouvrent droit &agrave; une IMG, chaque CPDPN tranche en fonction de la situation. Les conditions l&eacute;gales entourant l'IMG, \"la forte probabilit&eacute;\" d'&ecirc;tre atteint et la \"pathologie d'une particuli&egrave;re gravit&eacute;\" laissent place &agrave; la subjectivit&eacute;. La question semble peu pertinente, cependant elle est d&eacute;j&agrave; tomb&eacute;e 1 ou 2 fois en annale. Son but est de nous faire comprendre que l'IMG est un processus \"humain\", subjectif, non suspect d'eug&eacute;nisme (terme qui effraie (&agrave; raison) le boomer l&eacute;gislateur ou r&eacute;dacteur de questions &agrave; l'EDN).</p>\n<p>E. A toujours proposer dans le cadre des IMG.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Si la patiente demande une IMG, sa demande devra \u00eatre examin\u00e9e par un CPDPN", "Un CPDPN est compos\u00e9 de 2 m\u00e9decins experts", "L\u2019IMG n\u2019est pas r\u00e9alisable tant qu\u2019il n\u2019y a pas de certitude diagnostique", "La pathologie pr\u00e9sent\u00e9e par le f\u0153tus doit \u00eatre inscrite \u00e0 la liste limitative des pathologies autorisant l\u2019IMG", "Un accompagnement psychologique doit \u00eatre propos\u00e9"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelle(s) est/sont la/les proposition(s) exacte(s) &agrave; propos du DPI?</p>", "id": 53446, "feedback": "<p>A. C. E. En effet c'est la m&ecirc;me technique : stimulation ovarienne, pr&eacute;l&egrave;vement de multiples ovules, f&eacute;condation in vitro, DPI le cas &eacute;cheant et implantation des embryons (sains si DPI).</p>\n<p>D. Les indications de l'IMG, du DPN invasif, du DPI sont les m&ecirc;mes, ils sont indiqu&eacute;s lorsque la descendance a une forte probabilit&eacute; de pr&eacute;senter une affection d'une particuli&egrave;re gravit&eacute; incurable.<br>Il faut retenir l'exception du DPN invasif dans le cadre des maladies concern&eacute;es par le diagnostic pr&eacute;symptomatique (DPS), o&ugrave; il est contre-indiqu&eacute; car il s'apparente &agrave; un DPS indirect du parent malade.</p>", "type": "kfp", "choices": ["Il permet d'\u00e9tudier le statut g\u00e9n\u00e9tique des embryons \u00e0 un stade pr\u00e9coce de leur d\u00e9veloppement", "C'est une des mesures pr\u00e9ventives contre la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire", "Il se base sur le pr\u00e9l\u00e8vement d'un oeuf f\u00e9cond\u00e9 in vivo pour le r\u00e9implanter s'il est sain", "Les conditions pour y acc\u00e9der sont globalement les m\u00eames que pour l'IMG", "Sa r\u00e9alisation repose sur des techniques emprunt\u00e9es \u00e0 l'aide m\u00e9dicale \u00e0 la procr\u00e9ation"], "answers": [true, true, false, true, true], "nbGoodAnswers": 4}, {"title": "<p dir=\"ltr\">A propos du don d&rsquo;organe :&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>", "id": 54746, "feedback": "<ol style=\"list-style-type: upper-alpha;\">\n<li dir=\"ltr\" aria-level=\"1\">\n<p dir=\"ltr\" role=\"presentation\">Faux, il est possible de faire un don d&rsquo;organe &agrave; partir d&rsquo;un vivant (ex: rein)&nbsp;</p>\n</li>\n<li dir=\"ltr\" aria-level=\"1\">\n<p dir=\"ltr\" role=\"presentation\">Faux, jusqu'&agrave; 60 ans (mise &agrave; jour r&eacute;cente)</p>\n</li>\n<li dir=\"ltr\" aria-level=\"1\">\n<p dir=\"ltr\" role=\"presentation\">Faux, il n&rsquo;y pas de lien de filiation possible&nbsp;</p>\n</li>\n<li dir=\"ltr\" aria-level=\"1\">\n<p dir=\"ltr\" role=\"presentation\">Vrai, il est possible de faire un examen m&eacute;dico-l&eacute;gal pr&eacute;alablement au PMO</p>\n</li>\n<li dir=\"ltr\" aria-level=\"1\">\n<p dir=\"ltr\" role=\"presentation\">Faux, il est possible &agrave; partir de 13 ans.&nbsp;</p>\n</li>\n</ol>\n<p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">C : En r&egrave;gle g&eacute;n&eacute;rale, il n'y a pas de lien de filiation entre le donneur de gam&egrave;tes et l'enfant n&eacute; &agrave; la suite de ce don. Dans la plupart des juridictions, les lois sur la procr&eacute;ation m&eacute;dicalement assist&eacute;e sont con&ccedil;ues pour prot&eacute;ger l'anonymat du donneur et &eacute;tablir la filiation l&eacute;gale de l'enfant avec les parents receveurs. Cela ne concerne pas l'identit&eacute; qui pourra &ecirc;tre connue d&eacute;sormais.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Les dons d\u2019organes ne sont possibles qu'\u00e0 partir d\u2019une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.", "Le don de moelle osseuse est possible entre 18 et 51 ans", "Un lien de filiation existe entre le donneur de gam\u00e8tes et l\u2019enfant n\u00e9 de ce don", "La pr\u00e9sence d\u2019un obstacle m\u00e9dico-l\u00e9gal n\u2019est pas une contre-indication absolue au pr\u00e9l\u00e8vement multi-organes.", "L\u2019inscription sur le registre national des refus de don d\u2019organes n\u2019est possible qu\u2019\u00e0 partir de la majorit\u00e9."], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Quel est le d&eacute;lai l&eacute;gal autorisant la pratique d'une&nbsp;interruption volontaire de grossesse ?</p>", "id": 7455, "feedback": "<p>Le projet de loi proposant d'allonger le d&eacute;lai d'IVG &agrave; 16SA/14SG a &eacute;t&eacute; adopt&eacute;e au s&eacute;nat.&nbsp;</p>\n<p>Ils seront donc &agrave; conna&icirc;tre pour l'ECN 2023</p>", "type": "qcm", "choices": ["11 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e", "14 semaines de grossesse", "13 semaines de grossesse", "16 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e", "15 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e"], "answers": [false, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant la r&eacute;alisation d'une interruption volontaire de grossesse, chez une mineure, lesquelles sont exactes ?</p>\n<p>Un entretien social avant la r&eacute;alisation de l'IVG est obligatoire</p>", "id": 7456, "feedback": "<p>Chez la patiente mineure, les particularit&eacute;s de l'IVG sont :</p>\n<ul>\n<li>Elle doit obtenir l'autorisation d'un repr&eacute;sentant l&eacute;gal</li>\n<li>En l'absence de consentement ou si la mineure veut garder le secret, elle peut se faire accompagner par une personne majeure de son choix:</li>\n<ul>\n<li>Cette personne n'engage pas sa responsabilit&eacute; civile ou p&eacute;nale</li>\n<li>Cette personne &agrave; un r&ocirc;le de soutien</li>\n</ul>\n<li>Les patientes mineures sont prises en charge &agrave; 100% par la s&eacute;curit&eacute; sociale lors d'une IVG</li>\n<li>Un entretien social est <strong>obligatoire pour les mineures avant la r&eacute;alisation de l'IVG, ceci est toujours valable m&ecirc;me si le d&eacute;lai de r&eacute;flexion a &eacute;t&eacute; supprim&eacute; en 2016</strong>.</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">E : Selon le Code de la sant&eacute; publique (Article L2212-4), l'entretien psycho-social est obligatoire pour les mineures souhaitant interrompre leur grossesse. Cet entretien est r&eacute;alis&eacute; par un conseiller ou une conseill&egrave;re habilit&eacute;(e) des &eacute;tablissements ou services d'information, de consultation ou de conseil familial.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle doit syst\u00e9matiquement obtenir l'autorisation d'un des 2 parents ou du repr\u00e9sentant l\u00e9gal", "Elle peut passer outre le consentement d'un repr\u00e9sentant l\u00e9gal en se faisant accompagner par une personne majeure", "La responsabilit\u00e9 civile ou p\u00e9nale de la personne majeure accompagnant la patiente peut-\u00eatre engag\u00e9e", "Une patiente mineure est prise en charge \u00e0 100% par la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "Un entretien social avant la r\u00e9alisation de l'IVG est obligatoire"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Chez une patiente de 21 ans, quels sont les documents l&eacute;gaux obligatoires pour la r&eacute;alisation d'un interruption volontaire de grossesse ?</p>", "id": 7457, "feedback": "<p>Il s'agit d'une patiente majeure. Les documents l&eacute;gaux obligatoires sont les suivants :</p>\n<ul>\n<li>Certificat m&eacute;dical de consultation initiale</li>\n<li>Demande nominale et sign&eacute;e par la patiente HAS 2021: \"Au cours de la deuxi&egrave;me consultation pr&eacute;alable &agrave; l&rsquo;IVG, la femme <strong>signe </strong>un consentement &eacute;crit.\"</li>\n<li>En cas d'IVG m&eacute;dicamenteuse ambulatoire : fiche de liaison avec l'&eacute;tablissement de sant&eacute; r&eacute;f&eacute;rent.</li>\n</ul>\n<p>Les autres documents sont facultatifs.</p>\n<p>Le certificat de d&eacute;lai compatible n'existe pas.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Certificat m\u00e9dical de consultation initiale", "Consentement \u00e9crit sign\u00e9 par la patiente", "Attestation d'entretien social", "fiche de liaison avec l'\u00e9tablissement de sant\u00e9 r\u00e9f\u00e9rent en cas d'IVG chirurgicale", "Certificat attestant du d\u00e9lai l\u00e9gal compatible par un \u00e9chographiste agr\u00e9\u00e9"], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant la 1&egrave;re consultation lors d'une demande d'interruption volontaire de grossesse, lesquelles sont exactes ?</p>", "id": 7458, "feedback": "<p>La 1&egrave;re consultation permet :</p>\n<ul>\n<li>De confirmer la grossesse et de d&eacute;terminer l'&acirc;ge gestationnel</li>\n<li>D'informer sur les m&eacute;thodes, les risques et les effets secondaires de l'IVG</li>\n<li>D'informer sur les aides sociales en cas de poursuite de la grossesse (obligatoire)</li>\n<li>D'informer sur les moyens contraceptifs et les maladies sexuellements transmissibles (obligatoire)</li>\n<li>L'entretien social doit &ecirc;tre obligatoirement propos&eacute; mais la patiente est libre d'y assister si elle est majeure, en revanche <strong>il est obligatoire pour la mineure</strong>.</li>\n<li>De remettre un dossier guide obligatoire</li>\n<li>Remise du certificat m&eacute;dical initial attestant de la demande par la patiente d'une IVG.</li>\n</ul>\n<p>Attention en ce qui concerne le d&eacute;lai de r&eacute;fl&eacute;xion :</p>\n<ul>\n<li>Suppression du d&eacute;lai de r&eacute;lfexion depuis 2016.</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["La confirmation de la grossesse et l'\u00e9valuation de l'age gestationnel peut se faire lors de cette consultation si cela est possible ou lors d'une deuxi\u00e8me consultation d\u00e9di\u00e9e \u00e0 d\u00e9faut.", "Elle permet d'informer la patiente sur les m\u00e9thodes, les risques, les effets secondaires de l'IVG", "Il est obligatoire d'informer la patiente sur les aides sociales en cas de poursuite de la grossesse", "L'entretien social est obligatoirement planifi\u00e9 lors de cette consultation si la patiente est mineure", "Elle peut avoir lieu aupr\u00e8s d\u2019une sage-femme ou d\u2019un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste."], "answers": [true, true, true, true, true]}]