[{"title": "<p>A propos du viol sur personne mineure &lt;15 ans, quelles sont les propositions exactes ?</p>", "feedback": "<p>Cette QI fait &eacute;cho &agrave; un dossier entier de l'ECN 2018 sur le viol, qui &eacute;tait constitu&eacute; d'une suite de pi&egrave;ges sur la l&eacute;gislation.</p>\n<p>Il fallait conna&icirc;tre les exceptions au secret professionnel : les violences sexuelles sur personnes vuln&eacute;rables (dont mineur de moins de 15 ans) en sont une.</p>\n<p>NB : attention le coll&egrave;ge de m&eacute;decine l&eacute;gale consid&egrave;re que tout mineur est vuln&eacute;rable, et fait r&eacute;f&eacute;rence &agrave; l'art. 222-14, dans lequel est mentionn&eacute; le seuil de l'&acirc;ge de 15 ans comme crit&egrave;re de vuln&eacute;rabilit&eacute;.&nbsp;</p>\n<p>Le m&eacute;decin a donc la possibilit&eacute; de signalement, pas d'obligation mentionn&eacute;e dans le coll&egrave;ge de m&eacute;decine L&eacute;gale, en dehors de la situation de p&eacute;ri imminent.</p>\n<p>Il faut savoir que la loi est ambigue sur ce sujet d'obligation ou non car fait r&eacute;f&eacute;rence &agrave; plusieurs articles qui s'opposent :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>L'article 40 impose &agrave; tout fonctionnaire la transmission de la connaissance d'un crime / d&eacute;lit au procureur de la r&eacute;publique</li>\n<li>L'article 226 - 13 impose le secret m&eacute;dical et punit ceux qui y d&eacute;rogent&nbsp;</li>\n<li>L'article 226 - 14 pr&eacute;cise la possibilit&eacute; de d&eacute;rogation au secret sans l'accord du patient dans ce cas de figure de violences sur mineurs sans mentionner une obligation&nbsp;</li>\n</ul>\n<p>-&gt; il semblerait que dans ce cas l'obligation de signalement s'impose.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Il fallait &eacute;galement savoir qu'une personne mineure peut refuser que ses parents soient mis au courant du fait, et qu'elle peut &ecirc;tre accompagn&eacute;e par une personne de son choix.</p>\n<p>Enfin, &eacute;videmment, le viol &eacute;tant une qualification juridique, le m&eacute;decin ne peut conclure sur sa v&eacute;racit&eacute; !</p>", "type": "qcm", "choices": ["La victime peut refuser que ses parents soient inform\u00e9s", "La victime peut se faire assister dans ses d\u00e9marches par une personne majeure de son choix", "En cas de suspicion de violences sexuelles caract\u00e9ris\u00e9es, Le m\u00e9decin n'a pas besoin de l'accord du patient pour saisir les autorit\u00e9s judiciaires comp\u00e9tentes", "Le m\u00e9decin n'a en aucun cas le droit de rompre le secret professionnel dans ce cas", "Le certificat m\u00e9dical sur r\u00e9quisition a pour but de conclure \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9 du viol"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Concernant la d&eacute;finition juridique du viol ?</p>", "feedback": "<p><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #222222; font-family: arial,sans-serif; font-size: 16px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: none; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">\"Tout acte de p&eacute;n&eacute;tration sexuelle, de quelque nature qu'il soit, commis sur la personne d'autrui par </span><strong style=\"background-color: transparent; color: #222222; font-family: arial,sans-serif; font-size: 16px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: bold; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: none; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">violence</strong><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #222222; font-family: arial,sans-serif; font-size: 16px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: none; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">, contrainte, menace ou surprise est un </span><strong style=\"background-color: transparent; color: #222222; font-family: arial,sans-serif; font-size: 16px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: bold; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: none; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">viol</strong><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #222222; font-family: arial,sans-serif; font-size: 16px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: none; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">.</span>\" Article 222-23 du code P&eacute;nal</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le viol est d\u00e9fini dans le code administratif", "Le viol est d\u00e9fini dans le code p\u00e9nal", "Le viol est un d\u00e9lit", "Toute agression de nature sexuelle est un viol", "Une fellation forc\u00e9e est un viol"], "answers": [false, true, false, false, true]}, {"title": "<p>Concernant le viol :</p>", "feedback": "<p>Le viol est un crime et correspond &agrave; tout acte de p&eacute;netration orale anale ou vaginale non consentie , cela existe entre &eacute;poux . A diff&eacute;rencier des agressions sexuelles qui englobe tout sauf le viol</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une fellation peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un viol", "Le viol entre \u00e9poux n'existe pas", "Le viol est surestim\u00e9 en France", "Le viol est un d\u00e9lit", "L'agression sexuelle est synonyme de viol"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les cons&eacute;quences possibles d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>Les viols sont souvent traumatiques et doivent &ecirc;tre consid&eacute;r&eacute;s comme &agrave; risque de VHC bien que ce soit rare que ce virus soit transmis sexuellement</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une primo infection VIH", "Une st\u00e9rilit\u00e9 tubaire tardive", "Un syndrome post traumatique", "Un suicide", "Une h\u00e9patite C"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quel bilan r&eacute;alisez vous chez une patiente se pr&eacute;sentant pour suspicion de viol ?</p>", "feedback": "<p>Serologies VIH h&eacute;patite et syphilis p17 du r&eacute;f&eacute;rentiel de gyn&eacute;cologie 2018.&nbsp;</p>\n<p>S&eacute;rologie chlamydia</p>\n<p>PCR gonocoque&nbsp;</p>\n<p>NFS BH et bilan r&eacute;nal pour une eventuelle trith&eacute;rapie</p>\n<p>Beta HCG</p>", "type": "qcm", "choices": ["Serologie VIH", "Pr\u00e9levement vaginal oral ou anal", "Recherche du Chlamydia", "Bilan h\u00e9patique et r\u00e9nal", "Dosage des toxiques en cas de perte de m\u00e9moire"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant le viol :</p>", "feedback": "<p>Tout d'abord, bien retenir que le viol est une qualification juridique et non m&eacute;dicale.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Ensuite il faut distinguer deux articles de loi :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>L'article 226-14, qui pr&eacute;cise que le m&eacute;decin ne peut &ecirc;tre inqui&eacute;t&eacute; s'il rompt le secret professionnel pour signaler au Procureur <strong>avec l'accord de la victime</strong> que \"des violences physiques, sexuelles ou psychiques de toute nature ont &eacute;t&eacute; commises \". <strong>Lorsqu'il s'agit d'un mineur ou d'une personne prot&eacute;g&eacute;e, leur accord n'est pas n&eacute;cessaire.</strong></li>\n<li>On retrouve deux &eacute;l&eacute;ments dans le texte officiel cit&eacute; en source: \"Toute personne qui a connaissance d'abus de nature sexuelle &agrave; l'&eacute;gard d'un mineur de moins de 15 ans <strong><u>doit faire un signalement aux autorit&eacute;s</u></strong>. La non-d&eacute;nonciation est un d&eacute;lit puni de 3 ans d'emprisonnement et de 45 000 &euro; d'amende.\". Cela signifie que le m&eacute;decin est <strong>oblig&eacute; si le mineur a moins de 18 ans, de r&eacute;aliser un signalement (y compris sans l'accord de la victime).&nbsp;</strong></li>\n<li>\n<h4 class=\"target SousChapitre\">Obligation de signalement pour les tiers</h4>\n<div class=\"bloccas\">\n<div>\n<div class=\"cas\">\n<div>\n<h5 class=\"target Cas\">&nbsp;Cas g&eacute;n&eacute;ral</h5>\n<p>Toute personne doit faire un&nbsp;<a class=\"conditionn&eacute;e\" href=\"https://www.demarches.interieur.gouv.fr/particuliers/enfant-danger-comment-signaler\">signalement</a>&nbsp;aux autorit&eacute;s des abus de nature sexuelle &agrave; l'&eacute;gard d'un mineur dont il a connaissance.</p>\n<p>Un t&eacute;l&eacute;service d&eacute;di&eacute; permet de signaler tout contenu p&eacute;dophile se trouvant sur internet (site web, vid&eacute;o...).</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>\n</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Il ne concerne que les femmes", "Le m\u00e9decin appr\u00e9cie lui-m\u00eame la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9aliser le signalement au Procureur entre 15 et 18 ans.", "Il est jug\u00e9 aux Assises", "Le signalement au Procureur est obligatoire concernant un mineur de 14 ans", "Le signalement au Procureur est conseill\u00e9 en cas de mineur < 15 ans"], "answers": [false, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelle(s) m&eacute;dication(s) peut trouver un int&ecirc;ret en cas de suspicion de viol ? Une ou plusieurs r&eacute;ponses</p>", "feedback": "<p>Pas de traitement pr&eacute;ventif des IST.</p>\n<p>Favoriser en premier lieu les m&eacute;thodes non m&eacute;dicamenteuses comme des psychoth&eacute;rapies de soutien.</p>\n<p>Benzodiaz&eacute;pines indiqu&eacute;es en 2&egrave;me intention.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une BZD", "Une monoth\u00e9rapie anti VIH", "Des cyclines", "Du methotrexate (pour \u00e9viter une GEU)", "De l'interf\u00e9ron devant la suspicion de VHB"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Durant l'examen d'une personne victime d'un viol , quels pr&eacute;levements peuvent &ecirc;tre r&eacute;alis&eacute;s afin d'aider &agrave; identifier l'agresseur ?</p>", "feedback": "<p>Il faut diff&eacute;rencier les pr&eacute;l&egrave;vements pour identifier l'agresseur de ceux pour mettre en &eacute;vidence une infection ou une intoxication :</p>\n<p>il faut recuperer de l'adn de l'agresseur donc tous les endroits ou peut trainer des cellules de peau ou des spermatozo&iuml;des.</p>\n<p>L'analyse capillaire des cheveux de la victime permet l'identification d'une &eacute;ventuelle consommation toxique (volontaire ou non) et ne permet pas d'identifier l'agresseur !</p>\n<p>D'apr&egrave;s le dernier coll&egrave;ge de m&eacute;decine l&eacute;gale, l'examen du sang de la victime est &agrave; r&eacute;aliser pour avoir son ADN afin de le diff&eacute;rencier de celui de l'agresseur&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Pr\u00e9levement d'une morsure \u00e0 l'avant bras", "Pr\u00e9l\u00e9vement du chemisier de la victime", "Pr\u00e9levement capillaire de la victime", "Pr\u00e9l\u00e8vement sanguin de la victime", "Pr\u00e9levement buccal"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Concernant le signalement judiciaire au cours du viol&nbsp;</p>", "feedback": "<p>Recommandations HAS juin 2019 :&nbsp;</p>\n<p>Si la victime est mineure de moins de 15 ans, le m&eacute;decin alerte les autorit&eacute;s comp&eacute;tentes (sauf circonstances particuli&egrave;res qu&rsquo;il appr&eacute;cie en conscience) afin de mettre en &oelig;uvre la protection de celle-ci (article R. 4127-44 du Code de la sant&eacute; publique).</p>\n<p>&nbsp;Le signalement d'une situation de violence sur mineur aux autorit&eacute;s comp&eacute;tentes est une d&eacute;rogation au secret professionnel vis&eacute;e par l&rsquo;article 226-14 du Code p&eacute;nal. Effectu&eacute; dans les conditions pr&eacute;vues par la loi, le signalement aux autorit&eacute;s comp&eacute;tentes ne peut engager la responsabilit&eacute; civile, p&eacute;nale ou disciplinaire de son auteur, sauf s'il est &eacute;tabli qu'il n'a pas agi de bonne foi.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il est toujours obligatoire", "Il est obligatoire en cas de victime mineure de moins de 15 ans", "La personne majeure peut refuser le signalement", "Il est adress\u00e9 au procureur de la r\u00e9publique", "Il peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par tout m\u00e9decin th\u00e9s\u00e9"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelle est votre prise en charge d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>Le viol est une qualification juridique et non m&eacute;dicale . Il faut rassurer le patient et &ecirc;tre &agrave; son &eacute;coute / procureur syst&eacute;matique si mineure mais pas obligation d'informer parents</p>", "type": "qcm", "choices": ["Faire un examen clinique g\u00e9n\u00e9ral", "Laisser la personne seule dans une chambre", "Lui affirmer l'existence d'un viol", "Appeler obligatoirement ses parents si elle est mineure", "L'informer de tous les risques \u00e0 chaud"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les propositions exactes concernant le certificat m&eacute;dical sur r&eacute;quisition ?</p>", "feedback": "<p>/!\\ Dossier ECN 2018 entier sur les violences sexuelles, item &agrave; ne pas n&eacute;gliger</p>\n<p>Attenton, la victime peut porter plainte sans certificat. On r&eacute;alisera dans ce cas, apr&egrave;s r&eacute;quisition, un rapport de r&eacute;quisition.</p>\n<p>NB : <strong>NE JAMAIS CONCLURE AU VIOL QUI EST UNE QUALIFICATION JURIDIQUE</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Il doit pouvoir conclure si un viol a effectivement eu lieu", "Il doit \u00eatre dat\u00e9 et sign\u00e9", "Il doit pr\u00e9ciser \u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 remis les \u00e9ventuels pr\u00e9l\u00e8vements faits", "Un certificat m\u00e9dical est n\u00e9cessaire pour que la victime puisse porter plainte", "Le certificat m\u00e9dical ne comprend que l\u2019examen g\u00e9nital"], "answers": [false, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les propositions exactes concernant les <strong>violences</strong> <strong>sexuelles</strong> ?</p>", "feedback": "<ul>\n<li>Attouchements, baisers et caresses = aggression sexuelle avec contact physique</li>\n<li>50% des viols ont lieu chez des mineurs</li>\n<li>Tout acte de p&eacute;n&eacute;tration =&nbsp;<strong>viol</strong></li>\n</ul>\n<p><strong>Secret professionnel</strong> en cas de viol : accord de la patiente n&eacute;cessaire si majeur, non n&eacute;cessaire si mineur</p>", "type": "qcm", "choices": ["Attouchements, baisers et caresses sont consid\u00e9r\u00e9s comme des viols", "Un quart des viols ont lieu chez des mineurs", "En cas de viol, le m\u00e9decin doit rapporter au Procureur de la R\u00e9publique les s\u00e9vices constat\u00e9s avec l\u2019accord de la patiente quand bien m\u00eame celle-ci serait mineure", "Une p\u00e9n\u00e9tration orale sans consentement est un viol", "Les pr\u00e9l\u00e8vements ont en partie pour but de permettre d\u2019identifier l\u2019agresseur"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les propositions exactes concernant les <strong>violences</strong> <strong>sexuelles</strong> ?</p>", "feedback": "<p><em>Item tomb&eacute; aux ECN 2018, a fait beaucoup de d&eacute;g&acirc;ts, &agrave; ne pas n&eacute;gliger.</em></p>\n<ul>\n<li>L&rsquo;examen clinique chez l&rsquo;enfant est rarement une urgence car les faits sont souvent anciens</li>\n<li>Les pr&eacute;l&egrave;vements r&eacute;alis&eacute;s seront pairs pour permettre une contre-expertise</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["L\u2019interrogatoire peut \u00eatre film\u00e9 en cas de victime mineure", "L\u2019examen clinique peut parfois n\u00e9cessiter une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale", "Le m\u00e9decin doit inscrire tout son examen clinique par \u00e9crit accompagn\u00e9 d\u2019un sch\u00e9ma des constatations anatomiques", "L\u2019examen clinique chez l\u2019enfant est rarement une urgence car les faits sont souvent anciens", "Trois pr\u00e9l\u00e8vements seront r\u00e9alis\u00e9s : un pour l\u2019analyse biologique, un pour l\u2019identification de l\u2019agresseur et un \u00e0 conserver en cas de non contributivit\u00e9 des pr\u00e9c\u00e9dents"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Les objectifs de la prise en charge m&eacute;dico-l&eacute;gale d&rsquo;une victime de violences sexuelles sont : (une ou plusieurs r&eacute;ponses exactes)</p>", "feedback": "<p>Annales ECNi2018</p>\n<p>Notez bien le nombre de questions de m&eacute;decine l&eacute;gale...</p>", "type": "qcm", "choices": ["D\u00e9crire les l\u00e9sions traumatiques corporelles", "D\u00e9terminer si la personne \u00e9tait consentante au moment des faits", "D\u00e9terminer si les d\u00e9clarations de la victime sont cr\u00e9dibles", "Mettre en place une prise en charge multidisciplinaire", "Faire des pr\u00e9l\u00e8vements pour r\u00e9alisation d\u2019empreintes g\u00e9n\u00e9tiques"], "answers": [true, false, false, true, true]}, {"title": "<p>La l&eacute;sion g&eacute;nitale survenant de mani&egrave;re typique au moment du premier rapport sexuel d&rsquo;une jeune fille est (une seule r&eacute;ponse):</p>", "feedback": "<p>Annale ECN 2019</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>D&eacute;floration ancienne : d&eacute;chirure non h&eacute;morragique et cicatris&eacute;e, atteignant la paroi vaginale ; en cas de rapports r&eacute;p&eacute;t&eacute;s et surtout apr&egrave;s accouchement, il ne persiste que des r&eacute;sidus hym&eacute;n&eacute;aux, ou caroncules myrtiformes</p>\n<p>D&eacute;floration r&eacute;cente : d&eacute;chirure hym&eacute;n&eacute;ale atteignant la paroi vaginale +/- h&eacute;morragique ; entre 5 et 7h sur un cadran horaire (donc post&eacute;rieur)</p>\n<p>NB : un hymen intact n&rsquo;&eacute;limine pas un acte de p&eacute;n&eacute;tration. Le diam&egrave;tre maximal de l&rsquo;orifice hym&eacute;n&eacute;al permet d&rsquo;affirmer qu&rsquo;un corps &eacute;tranger d&rsquo;au moins ce diam&egrave;tre peut p&eacute;n&eacute;trer sans l&eacute;ser l&rsquo;hymen.</p>\n<p>D&eacute;chirure traumatique : encoche compl&egrave;te atteignant le bord d&rsquo;insertion vaginal de l&rsquo;hymen</p>\n<p>D&rsquo;apr&egrave;s la revue de M&eacute;decine L&eacute;gale</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une lac\u00e9ration contuse de la fourchette post\u00e9rieure", "Une d\u00e9chirure compl\u00e8te de la partie post\u00e9rieure de l\u2019hymen", "Une coupure superficielle du vestibule", "Un \u00e9ryth\u00e8me diffus des petites l\u00e8vres", "Une plaie contuse bilat\u00e9rale des parois vaginales en arri\u00e8re de l\u2019hymen"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>En cas de suspicion de soumission chimique, les pr&eacute;l&egrave;vements suivants doivent &ecirc;tre effectu&eacute;s &agrave; vis&eacute;e toxicologique (une ou plusieurs propositions exactes) :</p>", "feedback": "<p>Les toxiques sont d&eacute;tect&eacute;s :</p>\n<ul>\n<li>quelques heures dans le sang</li>\n<li>quelques jours dans les urines</li>\n<li>plusieurs mois dans les cheveux</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Urines", "Salive", "Sang", "Cheveux", "Ongles"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quels sont les trois principaux types de violence interpersonnelle ?</p>", "feedback": "<p>Les trois principaux types de violences interpersonnelle sont les violences scolaires, domestiques et au travail.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Scolaire", "Animale", "Domestique", "Jeux vid\u00e9os", "Au travail"], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Concernant la violence scolaire :</p>", "feedback": "<p><strong>La violence scolaire</strong>&nbsp;comprend six principales formes de violence&nbsp;:<br />- la violence verbale<br />- la violence physique<br />- la violence sociale (exclusion ou invisibilisation d&rsquo;un individu ou d&rsquo;un groupe &agrave; cause de ses origines ethniques, de sa religion ou d'une infirmit&eacute;, r&eacute;pandre des rumeurs sur autrui)<br />- la violence mat&eacute;rielle (voler les effets ou l'argent d'autrui, casser, d&eacute;grader ses biens ou ceux d'un groupe de personnes)<br />- la violence sexuelle <br />- la cyber-violence (menaces, lynchage, d&eacute;nigrement, m&eacute;disances, usurpation d&rsquo;identit&eacute;, propagation d&rsquo;informations personnelles, diffusion de vid&eacute;os violentes &agrave; partir de sites internet, de r&eacute;seaux sociaux ou de smartphones, publication d&rsquo;images humiliantes).<br />La sp&eacute;cificit&eacute; de cette violence est son caract&egrave;re public, amplifi&eacute; par le Web.<br /><br />Lorsqu'elle s'exerce &agrave; l'&eacute;cole, la violence s'observe principalement dans la cour de r&eacute;cr&eacute;ation, le foyer des &eacute;l&egrave;ves, la salle de classe, les bureaux administratifs, le terrain de sport, les couloirs, derri&egrave;re les salles de classe, l'infirmerie, les toilettes<br />Lorsqu&rsquo;elle s&rsquo;exerce &agrave; l&rsquo;ext&eacute;rieur de l&rsquo;&eacute;cole, elle peut se produire par exemple dans les transports publics, sur le chemin de l&rsquo;&eacute;cole, chez le boutiquier ou sur les aires de jeux situ&eacute;s autour de l&rsquo;&eacute;cole.<br /><br /><em>(Fiches LISA \"Violences et sant&eacute;\")</em></p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle comprend la violence physique, verbale, et sociale", "Elle comprend la violence mat\u00e9rielle, sexuelle, et la cyber-violence", "Le web a amplifi\u00e9 la violence scolaire", "A l'\u00e9cole, elle s'exerce principalement dans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation, en classe, et aux toilettes", "En dehors de l'\u00e9cole, elle s'exerce principalement \u00e0 l'infirmerie et sur le terrain de sport"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Concernant les violences domestiques :</p>", "feedback": "<p>On est en pr&eacute;sence de <strong>violence domestique</strong> d&egrave;s lors qu&rsquo;une personne exerce ou menace d&rsquo;exercer une violence physique, psychique ou sexuelle au sein d&rsquo;une relation familiale, conjugale ou maritale en cours ou dissoute. Elle survient aussi dans les couples ne vivant pas ensemble ou s&eacute;par&eacute;s. Elle survient le plus souvent dans le domicile conjugal (qui &eacute;voque pourtant la protection).<br />L'intensit&eacute; des violences augmente g&eacute;n&eacute;ralement avec l'anciennet&eacute; des violences.<br />(<em>Fiches LISA \"Discriminations\"</em>)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elles comprennent des actions mais \u00e9galement des menaces de violence", "Elle ne survient pas dans les couples s\u00e9par\u00e9s", "La plupart du temps, elles se d\u00e9roulent \u00e0 la maison", "Le risque est le plus bas lorsque les membres du couple vivent sur un pied d'\u00e9galit\u00e9", "L'intensit\u00e9 des violences s'att\u00e9nue g\u00e9n\u00e9ralement avec le temps"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Concernant la violence au travail :&nbsp;</p>", "feedback": "<p><strong>La violence au travail</strong> se produit lorsqu&rsquo;un ou plusieurs salari&eacute;s sont agress&eacute;s dans des circonstances li&eacute;es au travail. <br />Elle va du manque de respect &agrave; l&rsquo;agression physique.<br />Elle comprend les menaces, les agressions verbales, comportementales, physique, le harc&egrave;lement...<br />Elles sont s&eacute;par&eacute;es en deux cat&eacute;gories : <br /><strong>Les violences externes</strong> concernent l&rsquo;exposition des salari&eacute;s aux violences &eacute;manant d&rsquo;usagers, de clients ou de patients. <br /><strong>Les violences internes</strong> s&rsquo;exercent contre les professionnels, entre deux individus ou entre un individu et un groupe. Elles peuvent &ecirc;tre retourn&eacute;es vers la personne elle-m&ecirc;me (suicide) ou d&eacute;vi&eacute;es vers le mat&eacute;riel et les &eacute;quipements (sabotage ou destruction).&nbsp;<br />Elles peuvent &eacute;galement se manifester par du sabotage d'&eacute;quipement (par exemple coup de pied dans une machine)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle va du manque de respect \u00e0 l'agression physique", "Elles peuvent se manifester sous la forme de sabotages de machines", "Elle ne comprend pas les menaces \u00e9crites", "Les violences externes sont d\u00e9finies par le comportement de clients, patients, usagers, envers le professionnel", "Les violences internes sont d\u00e9finies par le comportement des professionnels entre eux"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Concernant l'&eacute;pid&eacute;miologie des violences :</p>", "feedback": "<p>A) Vrai. Ils constituent 60% des victimes de suicide<br />B) Vrai. Le ratio tentative de suicide / suicide diminue avec l'&acirc;ge<br />C) Faux. 1/4 des femmes au niveau mondial subira des violences de la part de son conjoint.<br />D) Vrai. 20% des femmes contre 15,5% des hommes disent avoir subi des violences au travail dans les douze derniers mois.<br />E) Faux. 1/20 femmes d&eacute;crivent avoir &eacute;t&eacute; victimes de violences psychologiques, 1% physiques, et 0,1% sexuelles.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Les victimes de suicide sont le plus souvent des hommes", "Le taux de suicide est le plus important chez les individus de plus de 60 ans", "1 femme sur 10 (au niveau mondial) subira des violences de la part de son conjoint", "Les victimes de violences au travail sont le plus souvent des femmes", "Les violences d'un conjoint sur sa partenaire sont le plus souvent sexuelles"], "answers": [true, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les items suivant, lesquels doivent faire rechercher une situation de violence ?</p>", "feedback": "<p>Toutes ces situations doivent faire rechercher une situation de violence :<br />- S&eacute;paration r&eacute;cente<br />- Grossesse<br />- Vuln&eacute;rabilit&eacute; psychique, physique ou sociale<br />- Ant&eacute;c&eacute;dent de violences familiales dans l'enfance<br />- Plaintes et sympt&ocirc;mes multiples et/ou vagues et/ou chroniques inexpliqu&eacute;es (douleurs chroniques, asth&eacute;nie ...)<br />- Consultations fr&eacute;quentes<br />- Retard &agrave; consulter, oublis de rendez-vous<br />- Probl&egrave;mes d'observance<br />- Rupture avec l'&eacute;tat psychique ant&eacute;rieur (TCA, addictions, troubles du sommeil)<br />- TSPT<br />- Id&eacute;es suicidaires<br />- L&eacute;sions traumatiques r&eacute;p&eacute;t&eacute;es/mal expliqu&eacute;es<br />- Maladie chronique non &eacute;quilibr&eacute;e<br />- Mauvais suivi de grossesse, IVG r&eacute;p&eacute;t&eacute;es, grossesses non d&eacute;sir&eacute;es</p>", "type": "qcm", "choices": ["S\u00e9paration r\u00e9cente", "Grossesse", "Consultations fr\u00e9quentes", "Retard \u00e0 consulter", "Etat de stress post-traumatique"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles situations ou pathologies doivent faire rechercher la survenue de violences sur un patient ?</p>", "feedback": "<p><strong>Toutes ces situations doivent faire rechercher une situation de violence :</strong><br>- S&eacute;paration r&eacute;cente<br>- Grossesse<br>- Vuln&eacute;rabilit&eacute; psychique, physique ou sociale<br>- Ant&eacute;c&eacute;dent de violences familiales dans l'enfance<br>- Plaintes et sympt&ocirc;mes multiples et/ou vagues et/ou chroniques inexpliqu&eacute;es (douleurs chroniques, asth&eacute;nie ...)<br>- Consultations fr&eacute;quentes<br>- Retard &agrave; consulter, oublis de rendez-vous<br>- Probl&egrave;mes d'observance<br>- Rupture avec l'&eacute;tat psychique ant&eacute;rieur (TCA, addictions, troubles du sommeil)<br>- TSPT<br>- Id&eacute;es suicidaires<br>- L&eacute;sions traumatiques r&eacute;p&eacute;t&eacute;es/mal expliqu&eacute;es<br>- Maladie chronique non &eacute;quilibr&eacute;e<br>- Mauvais suivi de grossesse, IVG r&eacute;p&eacute;t&eacute;es, grossesses non d&eacute;sir&eacute;es</p>", "type": "qcm", "choices": ["Rhinite aigue", "Comportements purgatifs d'installation r\u00e9cente", "Ant\u00e9c\u00e9dent de diab\u00e8te de type 2 mal \u00e9quilibr\u00e9", "Cloques aux doigts r\u00e9guli\u00e8res chez un joueur de tennis", "Consommation d'opio\u00efdes r\u00e9guli\u00e8re"], "answers": [false, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Quel est l'ordre exact du cycle de la violence ?</p>", "feedback": "<p>Le cycle de la violence : Tension -&gt; Agression -&gt; Justification -&gt; R&eacute;conciliation<br />(Ci-joint un diagramme explicatif des diff&eacute;rentes phases)</p>", "type": "qru", "choices": ["Tension -> Agression -> Justification -> R\u00e9conciliation...", "Tension -> Agression -> R\u00e9conciliation -> Justification...", "Agression -> Justification -> Tension -> R\u00e9conciliation...", "Tension -> Justification -> Agression -> R\u00e9conciliation...", "Discussion -> Tension -> Agression -> Opposition"], "answer": 0}, {"title": "<p>Quels sont les 3 principaux types de violence au sein du couple et leurs d&eacute;finitions respectives ?</p>", "feedback": "<p>Les trois types de violence au sein du couple sont :<br />- <strong>La violence coercitive (&laquo;&nbsp;intimate terrorism&nbsp;&raquo;)</strong> correspond &agrave; la situation la plus connue et habituellement d&eacute;crite. Il s&rsquo;agit d&rsquo;une dynamique cyclique o&ugrave; l&rsquo;auteur a recours &agrave; une panoplie de strat&eacute;gies.<br />- <strong>La violence r&eacute;actionnelle (&laquo;&nbsp;violent resistance&nbsp;&raquo;</strong>) correspond &agrave; une violence ayant lieu en r&eacute;action &agrave; une agression de la part du partenaire (en g&eacute;n&eacute;ral en r&eacute;action &agrave; une situation de violence coercitive).<br /><strong>- La violence situationnelle (&laquo;&nbsp;situational couple violence&nbsp;&raquo;) </strong>correspond &agrave; des &eacute;pisodes de violence r&eacute;ciproque au sein du couple, sans tentative de contr&ocirc;le.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["La violence coercitive (\u00ab intimate terrorism \u00bb) correspond \u00e0 des \u00e9pisodes de violence r\u00e9ciproque au sein du couple, sans tentative de contr\u00f4le", "La violence coercitive (\u00ab intimate terrorism \u00bb) est une dynamique cyclique o\u00f9 l\u2019auteur a recours \u00e0 une panoplie de strat\u00e9gies", "La violence situationnelle (\u00ab situational couple violence \u00bb) correspond \u00e0 une violence ayant lieu en r\u00e9action \u00e0 une agression de la part du partenaire", "La violence r\u00e9actionnelle (\u00ab violent resistance \u00bb) correspond \u00e0 une violence ayant lieu en r\u00e9action \u00e0 une agression de la part du partenaire", "La violence situationnelle (\u00ab situational couple violence \u00bb) correspond \u00e0 des \u00e9pisodes de violence r\u00e9ciproque au sein du couple, sans tentative de contr\u00f4le"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Concernant les violences institutionnelles et syst&eacute;miques, quelles sont les r&eacute;ponses vraies ?</p>", "feedback": "<p>La <strong>violence institutionnelle&nbsp; </strong>correspond &agrave; une violence syst&eacute;mique, qui a lieu dans le cadre d'une organisation collective du fait de l'organisation m&ecirc;me de la structure<br>Le fonctionnement de l'&eacute;tablissement n'est pas n&eacute;cessairement mis en cause dans la violence institutionnelle.<br>La <strong>violence structurelle</strong> est l'entravement par des entit&eacute;s politiques ou &eacute;conomiques des capacit&eacute;s des individus, notamment pour des raisons politiques, judiciaires, familiales, sociales, scolaires, religieuses, militaires et de travail.<br>La <strong>violence symbolique</strong> est la dimension communautaire, ancr&eacute;e dans la culture, de la violence structurelle, et se manifeste par l'imposition de normes d'un groupe sur des domin&eacute;s jusqu'&agrave; faire para&icirc;tre l&eacute;gitime cette domination.<br><br></p>", "type": "qcm", "choices": ["La violence institutionnelle correspond \u00e0 une violence syst\u00e9mique, qui a lieu dans le cadre d'une organisation collective du fait de l'organisation m\u00eame de la structure", "Le fonctionnement de l'\u00e9tablissement est n\u00e9cessairement mis en cause dans la violence institutionnelle", "Il existe une violence structurelle lorsque des structures politico-\u00e9conomiques emp\u00eachent les individus de r\u00e9aliser leurs potentialit\u00e9s spirituelles ou somatiques", "La violence symbolique renvoie \u00e0 la dimension communautaire de la violence structurelle", "L'interdiction d'un m\u00e9decin immigr\u00e9 d'exercer dans son pays d'accueil peut correspondre \u00e0 une forme de violence structurelle"], "answers": [true, false, true, true, true]}, {"title": "<div class=\"page\" title=\"Page 78\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p>Concernant les violences conjugales, quelles sont les propositions exactes ?</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>", "feedback": "<p>Voici quelques faits et chiffes dont il est utile d'avoir une id&eacute;e pour le concours con&ccedil;ernant les violences conjugales :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>L'immense majorit&eacute; des victimes sont des femmes, mais elles touchent &eacute;galement les hommes</li>\n<li>Elles touchent toutes les cat&eacute;gories socio-professionnelles</li>\n<li>Le caract&egrave;re conjugale des violences est une circonconstance aggravante. De plus, si la victime est vuln&eacute;rable (enceinte, handicap...), il s'agit &eacute;galement d'une circonstance aggravante</li>\n<li>Elles peuvent &ecirc;tre physiques, psychologiques, &eacute;conomiques</li>\n<li>22% des femmes sont victimes de violences physiques conjugales</li>\n<li>44% des femmes sont victimes de violences psychologiques conjugales</li>\n<li>Perte de 1 &agrave; 4 ann&eacute;es de vie en bonne sant&eacute; pour les femmes victimes de violences conjugales</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Elles touchent toutes les cat\u00e9gories socio-professionnelles", "Elles touchent en grande majorit\u00e9 les femmes", "Elles ne sont pas sanctionn\u00e9es par la loi si l\u2019incapacit\u00e9 totale de travail est nulle (z\u00e9ro jour)", "Elles sont plus durement sanctionn\u00e9es si la victime est enceinte", "Elles concernent uniquement les violences physiques"], "answers": [true, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations sur le viol, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>La d&eacute;finition d'un viol est la suivante :</p>\n<ul>\n<li>Tout acte de p&eacute;n&eacute;tration sexuelle</li>\n<li>Commis par :</li>\n<ul>\n<li>Violence</li>\n<li>Menace</li>\n<li>Contrainte</li>\n<li>Surprise</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>=&gt; Il s'agit d'un crime trait&eacute; par la Cour d'assise</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tout acte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle commis par violence est un viol", "Tout acte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle commis par contrainte est une viol", "Il s'agit d'un d\u00e9lit", "Il s'agit d'un crime", "Le tribunal comp\u00e9tant pour traite un viol est le tribunal correctionnel"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant les agressions sexuelles avec contact physique, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>Une agression sexuelle avec contact physique est :</p>\n<ul>\n<li>Agression sexuelle</li>\n<li>SANS PENETRATION (sinon c'est un viol)</li>\n<li>Commis :</li>\n<ul>\n<li>Par violence</li>\n<li>Par menace</li>\n<li>Par contrainte</li>\n<li>Par surprise</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>=&gt; Il s'agit d'un d&eacute;lit trait&eacute; par le tribunal correctionnel</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il s'agit d'un acte avec p\u00e9n\u00e9tration vaginale", "Il s'agit d'un acte avec p\u00e9n\u00e9tration orale", "Il s'agit d'un acte de harcelement", "Il s'agit d'une agression sexuelle sans p\u00e9n\u00e9tration pouvant \u00eatre commise par violence", "Il s'agit d'un d\u00e9lit"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant les violences sexuelles sans contact physique, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>Une violence sexuelle sans contact physique repr&eacute;sente les cas :</p>\n<ul>\n<li>D'harc&egrave;lement sexuel</li>\n<li>D'exhibition sexuelle</li>\n<li>outrage sexiste</li>\n<li>Corruption de mineur</li>\n<li>Proposition sexuelle</li>\n<li>P&eacute;dopornographie</li>\n</ul>\n<p>=&gt; Il s'agit d'un d&eacute;lit majoritairement ou d'une contravention (outrage), comme les crimes et les contraventions sont des infractions.</p>\n<p>Attention &agrave; bien lire l'&eacute;nonc&eacute; on demandait \"sans contact physique\"</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il s'agit de toute agression sexuelle sans p\u00e9n\u00e9tration", "Il s'agit des cas d'harc\u00e8lement sexuel", "Il s'agit des cas d'exhibition", "Il s'agit d'une infraction", "Il s'agit d'un d\u00e9lit ou d'une contravention"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les grands axes de prise en charge imm&eacute;diate d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>Les principaux axes de la prise en charge imm&eacute;diate sont :</p>\n<ul>\n<li>Somatique</li>\n<li>Psychiatrique</li>\n<li>M&eacute;dicol&eacute;gal</li>\n<li>Social</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Somatique", "Social", "Psychatrique", "Medicol\u00e9gal", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes n'est exacte"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quels sont les objectifs de l'&eacute;valutation somatique lors d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>L'objectif de la prise en charge somatique d'une agression sexuelle avec p&eacute;n&eacute;tration est :</p>\n<ul>\n<li>Recherche d'argument pour une grossesse</li>\n<li>Recherche d'argument et traitement d'une IST</li>\n<li>Recherche et traitement des l&eacute;sions traumatiques</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Recherche d'argument pour une possible grossesse", "Recherche d'\u00e9l\u00e9ment pour permettre de mettre en doute les propos de la victime", "Recherche et traitement de l\u00e9sions traumatiques", "Recherche d'argument et traitement d'une possible infection sexuellement transmissible", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes n'est exacte"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quel est le bilan somatique &agrave; r&eacute;aliser lors d'une prise en charge d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>Le bilan somatique lors d'un viol recherche :</p>\n<ul>\n<li>&szlig;-hCG &agrave; vis&eacute;e pr&eacute;th&eacute;rapeutique</li>\n<li>Une infection sexuellement transmisible :\n<ul>\n<li>S&eacute;rologie VIH 1 et 2 + Antig&egrave;ne p24</li>\n<li>S&eacute;rologie VHB : Antig&egrave;ne HBs et anticorps anti-HBs et anti-HBc</li>\n<li>S&eacute;rologie VHC : Anticorps anti-VHC</li>\n<li>PCR Chlamydia et Mycoplasme</li>\n<li>Recherche de gonocoque</li>\n<li>TPHA-VDRL</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["b\u00eata-hCG", "S\u00e9rologie VIH", "TPHA-VDRL", "Antig\u00e8ne HBc", "Charge virale VHC"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quelle est la prise en charge m&eacute;dicol&eacute;gale &agrave; r&eacute;aliser lors d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>La prise en charge m&eacute;dicol&eacute;gale est tr&egrave;s importante en cas d'agression sexuelle avec p&eacute;n&eacute;tration :</p>\n<ul>\n<li>R&eacute;daction du certifit m&eacute;dical initial descriptif :\n<ul>\n<li>Doit comporter les faits rapport&eacute; entre guillemets</li>\n<li>Doit rapporter les l&eacute;sions retrouv&eacute;es &agrave; l'examen clinique</li>\n<li>Doit comporter les diff&eacute;rents examens r&eacute;alis&eacute;s</li>\n<li>Doit comporter une dur&eacute;e d'ITT : HAS 2019 L&rsquo;ITT (Incapacit&eacute; totale de travail), est une notion utilis&eacute;e en droit p&eacute;nal pour &eacute;valuer le retentissement global (physique et psychique) des violences. M&ecirc;me si elle n&rsquo;est pas le seul crit&egrave;re que les autorit&eacute;s judiciaires prennent en compte, sa d&eacute;termination permettra au juge d&rsquo;appr&eacute;cier la gravit&eacute; des violences subies. Si le m&eacute;decin ou le chirurgien-dentiste (seuls professionnels de sant&eacute; habilit&eacute;s &agrave; d&eacute;terminer une ITT) n&rsquo;a pas de comp&eacute;tences sp&eacute;cifiques pour la d&eacute;termination d&rsquo;une ITT, il est recommand&eacute; de ne pas fixer d&rsquo;ITT sur le certificat m&eacute;dical initial.&nbsp;</li>\n<li>/!\\ Ne doit pas comporter de terme tel que viol =&gt; c'est a la justice de d&eacute;terminer si viol il y a eu et non au m&eacute;decin (r&eacute;dig&eacute; un certificat objectif non interpr&eacute;tatif) +++</li>\n</ul>\n</li>\n<li>R&eacute;alisation de pr&eacute;l&egrave;vements =&gt; le plus t&ocirc;t possible et avant la toilette</li>\n<li>Signalement au procureur de la r&eacute;publique :\n<ul>\n<li>Syst&eacute;matique si mineur</li>\n<li>Syst&eacute;matique si majeur vuln&eacute;rable</li>\n<li><strong>SINON =&gt; avec consentement +++</strong></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Signalement syst\u00e9matique au procureur de la r\u00e9publique", "R\u00e9daction d'un certificat m\u00e9dical descriptif", "Pr\u00e9cision du diagnostic de viol dans le certificat m\u00e9dical", "Evaluation d'une dur\u00e9e d'ITT sur le certificat m\u00e9dical descriptif si le m\u00e9decin en a les comp\u00e9tences", "R\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vement apr\u00e8s une toilette"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Quelle est la prise en charge initiale psychiatrique lors d'un viol ?</p>", "feedback": "<p>La prise en charge psychiatrique repose sur un accompagnement et un suivi au long cours.</p>\n<p>Imm&eacute;diatement :</p>\n<ul>\n<li>Evaluation du risque suicidaire</li>\n<li>Evaluation de l'environnement</li>\n<li>Recherche d'une pathologie psychiatrique sous-jacente &agrave; risque de d&eacute;compensation</li>\n<li>Recherche de signes en faveur d'un &eacute;pisode de stress aigu</li>\n</ul>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Attention, les signes en faveur d'un &eacute;pisode de stress post-traumatique sont pr&eacute;sent que 4 semaines apr&egrave;s le traumatisme (avant on parle d'&eacute;tat de stress aigu)</strong></span></p>", "type": "qcm", "choices": ["Evaluation du risque suicidaire", "Evaluation de l'environnement social", "Rechercher d'une pathologie psychiatrique sous-jacente", "Recherche de signes de trouble de stress post-traumatique en cas de viol datant de< 3 semaines.", "Recherche de trouble stress aigu en cas de viol datant de < 4 semaines."], "answers": [true, true, true, false, true]}]