[{"title": "<p>Une admission &agrave; la demande d'un tiers (proc&eacute;dure classique) necessite obligatoirement :&nbsp;</p>", "id": 15142, "feedback": "<p>Une admission &agrave; la demande d'un tiers necessite obligatoirement :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>la demande de tiers : demande qui doit &ecirc;tre manuscrite et comportant l&rsquo;identit&eacute; de la personne malade et du tiers demandeur : la demande doit &ecirc;tre accompagn&eacute;e d&rsquo;un justificatif de l&rsquo;identit&eacute; du demandeur (copie de sa pi&egrave;ce d&rsquo;identit&eacute;).</li>\n<li>2 certificats m&eacute;dicaux dont 1 exterieur &agrave; l'etablissement d'acceuil de moins de 15j</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["la demande du tiers par oral", "1 seul certificat m\u00e9dical", "2 certificats m\u00e9dicaux", "l'accord du pr\u00e9fet r\u00e9gional", "Aucune de ces propositions n'est correcte."], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>DEs soins &agrave; la demande d'un tiers \"classique\" necessitent obligatoirement :&nbsp;</p>", "id": 15143, "feedback": "<p>Des &nbsp;soins &agrave; la demande d'un tiers necessitent obligatoirement :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>la demande de tiers</li>\n<li>2 certificats m&eacute;dicaux dont 1 exterieur &agrave; l'etablissement d'acceuilde moins de 15j</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Une demande de tiers \u00e9crite", "1 seul certificat m\u00e9dical d'un m\u00e9decin ext\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9tablissement", "1 seul certificat m\u00e9dical d'un m\u00e9decine interne \u00e0 l'\u00e9tablissement", "2 certifiants m\u00e9dicaux de 2 m\u00e9decins internes ou non \u00e0 l'\u00e9tablissement", "2 certifiants m\u00e9dicaux de 2 m\u00e9decins dont 1 externe \u00e0 l'\u00e9tablissement"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Des soins &agrave; la demande d'un tiers Urgent necessitent obligatoirement :&nbsp;</p>", "id": 15144, "feedback": "<p>Des soins &agrave; la demande d'un tiers Urgent necessitent obligatoirement :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>la demande de tiers</li>\n<li>1 certificats m&eacute;dical d'1&nbsp;m&eacute;decin&nbsp; (Des urgences en g&eacute;n&eacute;ral)</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["La demande d'un tiers orale", "La demande d'un tiers \u00e9crite", "1 certificats m\u00e9dical d'un m\u00e9decin de l'\u00e9tablissement ou hors \u00e9tablissement", "2 certificats m\u00e9dicaux de 2 m\u00e9decins interne \u00e0 l'\u00e9tablissement", "2 certificats m\u00e9dicaux de 2 m\u00e9decins internes ou non \u00e0 l'\u00e9tablissement"], "answers": [false, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Des Soins&nbsp;Pour p&eacute;ril Imminent&nbsp;necessitent obligatoirement :&nbsp;</p>", "id": 15145, "feedback": "<p>Des soins Pour p&eacute;ril imminent&nbsp;necessitent obligatoirement :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Pas de tiers donc SDT urgente non possible, le directeur de l'&eacute;tablissement de porte garant automatiquement</li>\n<li>1 certificats m&eacute;dical&nbsp;d'1&nbsp;m&eacute;decin exterieur&nbsp;&agrave;&nbsp;l'&eacute;tablissement&nbsp;</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["La demande d 'un tiers \u00e9crite", "La demande d 'un tiers orale", "1 certificats m\u00e9dical d'1 m\u00e9decin ext\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9tablissement", "2 certificats m\u00e9dicaux dont un m\u00e9decin ext\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9tablissement", "2 certificats m\u00e9dical de 2 m\u00e9decins de l'\u00e9tablissement"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Des Soins sur d&eacute;cision du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat \"classique\" necessitent syst&eacute;matiquement :&nbsp;</p>", "id": 15146, "feedback": "<p>Des Soins sur d&eacute;cision du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat \"classique\" ou SPDRE necessite syst&eacute;matiquement :&nbsp;</p>\n<div class=\"page\" title=\"Page 402\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<ul>\n<li>1 CM re\u0301alise\u0301 par tout me\u0301decin excepte\u0301&nbsp;un psychiatre exerc\u0327ant dans l&rsquo;e\u0301tablissement d&rsquo;accueil</li>\n</ul>\n<p><strong>Pas de demande de la part d'un tiers !!!</strong></p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>", "type": "qcm", "choices": ["la demande de tiers \u00e9crite", "la demande de tiers orale", "arr\u00eat\u00e9 municipal", "1 certificat m\u00e9dical r\u00e9alis\u00e9 par tout m\u00e9decin except\u00e9\u00a0un psychiatre exer\u00e7ant dans l\u2019\u00e9tablissement d\u2019accueil", "arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Ne peuvent &ecirc;tre des tiers lors de demande de soins sans consentement :&nbsp;</p>", "id": 15148, "feedback": "<p>Ne peuvent &ecirc;tre des tiers lors de demande de soins sans consentement :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>personnel soignant de l'&eacute;tablissement d'accueil (le MT peut donc &ecirc;tre demandeur)</li>\n<li>personnels de la direction de l'&eacute;tablissement d'accueil</li>\n<li>Enfants mineurs</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Le m&eacute;decin traitant n'&eacute;tant pas un membre du personnel soignant de l'&eacute;tablissement d'accueil il peut donc &ecirc;tre un tiers.&nbsp;</p>\n<p>\"un membre de la famille du malade ou une personne justifiant de l&rsquo;existence de relations avec le malade ante\u0301rieures a\u0300 la demande de soins et lui donnant qualite\u0301 pour agir dans l&rsquo;inte\u0301re\u0302t de celui-ci, a\u0300 l&rsquo;exclusion des personnels soignants exerc\u0327ant dans l&rsquo;e\u0301tablissement prenant en charge la personne malade\" p402 psychiatrie R2C</p>", "type": "qcm", "choices": ["m\u00e9decin traitant du patient concern\u00e9", "conjoint divorc\u00e9e du patient concern\u00e9", "enfants majeurs du patient concern\u00e9", "directeur de l'\u00e9tablissement d'accueil", "tout personnel de la direction de l'\u00e9tablissement d'acceuil"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>La&nbsp;p&eacute;riode d'observation et de soins initiale de tout soins sans consentement est de :</p>", "id": 15149, "feedback": "<p>Le malade fait l'objet d'une p&eacute;riode d'observation et de soins initiale de 72 heures sous la forme d'une hospitalisation compl&egrave;te, c'est-&agrave;-dire &agrave; temps plein.</p>", "type": "qcm", "choices": ["sans limites minimale", "24 h", "48 h", "72 h", "96h"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Lors de la&nbsp;p&eacute;riode d'observation et de soins initiale de tout hospitalisation sans consentement, un ou des certificats m&eacute;dicaux sont obligatoires au bout :</p>", "id": 15150, "feedback": "<p>2&nbsp;certificats m&eacute;dicaux (&agrave; 24h et &agrave; 72h) doivent confirmer la n&eacute;cessit&eacute; et la nature des soins lors de la&nbsp;p&eacute;riode d'observation et de soins initiale de tout hospitalisation sans consentement.</p>", "type": "qcm", "choices": ["J1", "J2", "J3", "J4", "J5"], "answers": [true, false, true, false, false]}, {"title": "<p>En cas de soins sans consentement, L'avis motiv&eacute; doit &ecirc;tre obligatoirement r&eacute;alis&eacute; au plus tard &agrave; :</p>", "id": 15151, "feedback": "<p>Avis motiv&eacute; maximum au 8eme jour, il est r&eacute;dig&eacute; par le psychiatre et sert &agrave; exprimer la n&eacute;cessit&eacute; de la poursuite d'une hospitalisation compl&egrave;te.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["4 j d'hospitalisation compl\u00e8te", "6 j d'hospitalisation compl\u00e8te", "8 j d'hospitalisation compl\u00e8te", "10 j d'hospitalisation compl\u00e8te", "12 j d'hospitalisation compl\u00e8te"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>La&nbsp;poursuite au-del&agrave; de 12 jours&nbsp;d'hospitalisation compl&egrave;te dans le cadre de soins sans consentement se fait par autorisation :</p>", "id": 15152, "feedback": "<p>Toute situation d&rsquo;hospitalisation compl&egrave;te fait l&rsquo;objet d&rsquo;un examen <strong>par le juge des libert&eacute;s et de la d&eacute;tention&nbsp;(JLD) du tribunal de grande instance dont d&eacute;pend l&rsquo;&eacute;tablissement d&rsquo;accueil</strong>, dans un d&eacute;lai de 12 jours&nbsp;suivant l&rsquo;admission (ou la r&eacute;int&eacute;gration en cas de passage d&rsquo;un programme de soins vers une hospitalisation&nbsp;compl&egrave;te) <strong>puis tous les six mois tant que se prolonge l&rsquo;hospitalisation compl&egrave;te.</strong><br>Un psychiatre de l&rsquo;&eacute;tablissement d&rsquo;accueil doit r<strong>&eacute;diger un avis motiv&eacute; quant &agrave; la n&eacute;cessit&eacute; de poursuivre&nbsp;l&rsquo;hospitalisation compl&egrave;te</strong>. Cet avis doit &ecirc;tre r&eacute;dig&eacute; avant le huiti&egrave;me jour suivant l&rsquo;admission.</p>\n<p><em>Le directeur d'&eacute;tablissement n'intervient pas dans cette d&eacute;cision.</em></p>\n<p>Dans le cadre d'un patient mineur, c'est le juge des enfants qui d&eacute;cide de l'hospitalisation.&nbsp;</p>\n<p>Ces diff&eacute;rents &eacute;l&eacute;ments sont d&eacute;taill&eacute;s en rang A et B dans le coll&egrave;ge de psychiatrie et font l'objet chaque ann&eacute;e de questions aux ECN. Il risque tr&egrave;s fortement de retomber aux EDN.&nbsp;</p>\n<p>Item A faux : avis et non autorisation...</p>", "type": "qcm", "choices": ["D'un psychiatre devant r\u00e9diger un avis motiv\u00e9 concernant la poursuite de l'hospitalisation", "Du directeur de l'\u00e9tablissement", "Du juge des libert\u00e9s du tribunal attach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement d'accueil", "Du juge des affaires familiales attach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement d'accueil", "Du juge d'instruction attach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement d'accueil"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>La saisi du&nbsp;juge des libert&eacute;s et de la d&eacute;tention en cas de n&eacute;cessit&eacute; d'hospitalisation compl&egrave;te &gt; 12j dans le cadre de soins sans consentement se fait par :</p>", "id": 15153, "feedback": "<p>En cas de n&eacute;cessit&eacute; d'hospitalisation compl&egrave;te dans le cadre de soins sans consentement, la&nbsp;poursuite au-del&agrave; de 12 jours sur autorisation du juge des libert&eacute;s et de la d&eacute;tention (JLD), saisi par le directeur de l'&eacute;tablissement.</p>\n<p>NB : MZ : PAS de soins sans consentement pour les mineurs !</p>", "type": "qcm", "choices": ["le m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent", "le psychiatre r\u00e9f\u00e9rent", "le directeur de l'\u00e9tablissement", "le tuteur du patient", "le tiers ayant sign\u00e9 la demande de soins sans consentement"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Pour les mineurs, en mati&egrave;re de soisn sans consentement, il possible de recrourir &agrave; :</p>", "id": 15154, "feedback": "<p>pour les mineursn les SPDT ne sont pas valables ! les SPDRE doivent rester exceptionnelles et il faut favoriser l'accord des parents voire les OPP.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Soins \u00e0 la demande d'un tiers classique", "Soins \u00e0 la demande d'un tiers urgente", "Soins pour p\u00e9ril imminent", "Soins sur demande du repr\u00e9sentant de l'\u00e9tat", "Ordonnance de placement provisoire"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Dans le cadre de soins sans consentement un certificat m&eacute;dical de maintien en hospitalisation doit &ecirc;tre r&eacute;dig&eacute; tous les :</p>", "id": 15155, "feedback": "<p>Le CM de maintien doit &ecirc;tre r&eacute;dig&eacute; par un psychiatre</p>", "type": "qcm", "choices": ["2 mois", "7 jours", "1 mois", "15 jours", "Le certificat m\u00e9dical peut \u00eatre r\u00e9dig\u00e9 par n'importe quel m\u00e9decin"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>La lev&eacute;e de mesure de Soins psychiatriques &agrave; la demande de tiers peut r&eacute;sulter de :&nbsp;</p>", "id": 15156, "feedback": "<p>La lev&eacute;e de mesure de Soins psychiatriques &agrave; la demande de tiers peut r&eacute;sulter de :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Certificat du psychiatre jugeant la non n&eacute;cessit&eacute; de la poursuite de la mesure&nbsp;</li>\n<li>non-renouvellement des certificats aux dates pr&eacute;vues&nbsp;</li>\n<li>demande de lev&eacute;e par le tiers signataire ou &agrave; un tiers autre que celui ayant sign&eacute; la demande&nbsp;</li>\n<li>Avis de la CDSP</li>\n<li>A la demande du JLD</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Certificat du m\u00e9decin initial jugeant la non n\u00e9cessit\u00e9 de la poursuite de la mesure", "Certificat du psychiatre jugeant la non n\u00e9cessit\u00e9 de la poursuite de la mesure", "non-renouvellement des certificats aux dates pr\u00e9vues", "demande de lev\u00e9e par le tiers signataire", "d\u00e9cision du juge des libert\u00e9s"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Les soins sur d&eacute;cision du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat sont adapt&eacute;es lorsque :</p>", "id": 15157, "feedback": "<p>Les soins sur d&eacute;cision du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat sont adapt&eacute;es lorsque :</p>\n<ul>\n<li>Le fait que le patient ne puisse exprimer son consentement ne fait pas partie des mesures n&eacute;cessaires pour appliquer un SPDRE contrairement au SPDT et SPPI.</li>\n<li>portant atteinte &agrave; l'ordre public ou compromettant la surete d'autrui</li>\n</ul>\n<p>la SDRE est aussi la seul mesure applicable aux mineurs dans ces meme conditions ! (en dehors de l'Ordonnance de placement provisoire)</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Le code de commerce n'a rien &agrave; voir avec les soins psychiatriques</p>", "type": "qcm", "choices": ["patient ne pouvant jamais consentir \u00e0 des soins necessaires du faits de troubles mentaux", "Selon l'article 3112-3 du code de commerce", "majeur capable de consentir aux soins", "Les troubles mentaux n\u00e9cessitent des soins et porte atteinte \u00e0 l'ordre public", "Atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 d'autrui"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels &eacute;l&eacute;ments doivent figurer dans un certificat r&eacute;dig&eacute; pour une admission en soins psychiatriques &agrave; la demande d'un tiers urgente ?</p>", "id": 18437, "feedback": "<p>L'identit&eacute; du tiers ne figure pas sur le certificat.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Identit\u00e9 du m\u00e9decin, du patient et du tiers", "R\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'article du code de la sant\u00e9 publique correspondant aux ASPDT proc\u00e9dure d'urgence", "Diagnostic psychiatrique justifiant l'hospitalisation", "El\u00e9ments cliniques justifiant l'hospitalisation", "Mention de l'impossibilit\u00e9 du patient \u00e0 consentir aux soins"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Devant un patient de 30 ans avec un &eacute;pisode maniaque d&eacute;lirant amen&eacute; par la police pour agression physique envers un passant, quel mode d'hospitalisation allez-vous privil&eacute;gier dans le cas ou celui-ci refuse d'&ecirc;tre hospitalis&eacute;?</p>", "id": 34870, "feedback": "<p>Il est impossible de ne pas hospitaliser le patient devant une mani d&eacute;lirante h&eacute;t&eacute;ro-agressive.</p>\n<p>Dans ce cas le patient vient avec la police dans un cadre de trouble &agrave; l'ordre public, il est donc n&eacute;cessaire d'effectuer un SDRE si le patient refuse l'hospitalisation.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Soins \u00e0 la demande d'un Tiers", "L'hospitalisation n'est pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire", "Soins psychiatrique en p\u00e9ril imminent (SPPI)", "Soins \u00e0 la demande du repr\u00e9sentant de l'Etat (SDRE)", "Soins psychiatriques \u00e0 la demande d'un tiers en urgence (SDTu)"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Quels sont les soins sous contrainte n&eacute;cessitant une d&eacute;cision du Directeur de l'Etablissement</p>", "id": 37866, "feedback": "<p>D&eacute;cision du Directeur de l'Etablissement dans tous les cas de soins sous contrainte sauf ASDRE</p>\n<p>A) Vrai</p>\n<p>B)Vrai</p>\n<p>C) Vrai</p>\n<p>D) Faux</p>\n<p>E) Faux m&ecirc;me si la d&eacute;cision m&eacute;dicale est bien entendu le socle de la d&eacute;cision</p>", "type": "qcm", "choices": ["ASDT", "ASPPI", "ASDTu", "ASDRE", "Aucune il s'agit de d\u00e9cisions m\u00e9dicales"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Concernant les soins psychiatriques sans consentement en ASDT:</p>", "id": 37867, "feedback": "<p>A) Non il peut s'agir d'un ami tr&egrave;s proche ou de la compagne, il doit y avoir un lien proche entre les deux personnes sans participation &agrave; la prise en chagre m&eacute;dicale (le m&eacute;decin traitant peut &ecirc;tre le tiers par exemple)</p>\n<p>B) C'est en effet le cas dont un par un m&eacute;decin hors de l'&eacute;tablissement d'acceuil, ils doivent &ecirc;tre dat&eacute;s de moins de 15 jours (L3212-1-II-1) dasn l'ASPDT classique</p>\n<p>C) Si les tiers n'ont pu &ecirc;tre joints, on pr&eacute;f&egrave;re l'hospitalisation sous contrainte pour p&eacute;ril imminent&nbsp;</p>\n<p>D) Vrai</p>\n<p>E) C'est en effet primordial pour l'ASDT cela emp&ecirc;chant les hospitalisations potentiellement abusives</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il faut obligatoirement que le tiers fasse partie de la famille du patient", "Il faut obligatoirement deux certificats m\u00e9dicaux initiaux pour la proc\u00e9dure classique", "Pour la proc\u00e9dure classique, le certificat peut \u00eatre r\u00e9dig\u00e9 si aucun tiers n'a pu \u00eatre joint", "Le CM de 24 h de la p\u00e9riode initiale de soins est effectu\u00e9 par un psychiatre", "Au moins un des deux certificat m\u00e9dicaux initiaux doit \u00eatre effectu\u00e9 par un m\u00e9decin hors de la structure d'accueil"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Concernant les soins psychiatres sans consentement en ASDT:</p>", "id": 37868, "feedback": "<p>A) C'est en effet cette p&eacute;riode qui a tendance &agrave; statuer de la suite de la prise en charge. (n&eacute;cessit&eacute; d'hospitalisation au long cours ou pas)</p>\n<p>B)L'examen clinique complet souvent effectu&eacute; par un m&eacute;decin g&eacute;n&eacute;raliste est n&eacute;cessaire dans les 24h suivant l'admission du patient</p>\n<p>C) C'est en effet le cas. En r&eacute;sum&eacute; , deux &agrave; J0 , 1 &agrave; 24h et 1 48-72h</p>\n<p>D) La demande est souvent effectu&eacute;e entre J5 et J8 mais l&eacute;galement il a 12jours pour statuer</p>\n<p>E) Il faut effectuer par la suite d'autres certificats (J7 puis mensuel)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Apr\u00e8s l'admission de d\u00e9part, il existe une p\u00e9riode d'observations et de soins initiales de 72h", "Un examen m\u00e9dical complet non psychiatrique est n\u00e9cessaire dans les 7 jours apr\u00e8s l'admission", "Apr\u00e8s l'admission , deux certificats sont n\u00e9cessaires. Le premier sera \u00e0 24h et l'autre \u00e0 48-72h", "Le JLD (Juge des libert\u00e9s et des d\u00e9tentions) doit statuer dans un d\u00e9lai de 12 jours maximum", "Si une hospitalisation est maintenue apr\u00e8s 72h, il n'existe plus de n\u00e9cessit\u00e9 d'effectuer \u00e0 nouveau des certificats par la suite"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les modalit&eacute;s n&eacute;cessaires&nbsp;&agrave; la mise en place de Soins Psychiatriques &agrave; la demande du Repr&eacute;sentant de l&rsquo;Etat (SPDRE) ?</p>", "id": 4501, "feedback": "<p>NB : les indications des SPDRE sont :</p>\n<ul>\n<li>un trouble psychiatrique</li>\n<li>un trouble &agrave; l&rsquo;ordre public et/ou une menace &agrave; la s&eacute;curit&eacute; des personnes</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Deux certificats m\u00e9dicaux initiaux", "Un certificat m\u00e9dical initial", "Lettre du tiers", "Demande manuscrite", "Arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral"], "answers": [false, true, false, false, true]}, {"title": "<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Concernant la mesure de SDT-u, cochez la ou les bonnes r&eacute;ponses&nbsp;: </span></p>", "id": 49944, "feedback": "<p class=\"MsoNormal\"><u><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Bonnes r&eacute;ponses&nbsp;: ACE</span></u></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">B) Consentement rendu impossible par un trouble psychiatrique <strong>uniquement</strong>. </span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">C) la mesure est demand&eacute;e par les psychiatres (CM24H CM72H), et instaur&eacute;e par le directeur. </span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">D) Le patient doit rencontrer avant J12 le JLD, dans toute situation (SDRE SPI SDT), et non pas le pr&eacute;fet. Dans le cas du SDRE, la mesure est d&eacute;cid&eacute;e par le Pr&eacute;fet, mais le patient ne le rencontre pas.&nbsp;</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Un PUPH en col&egrave;re pourrait faire un pi&egrave;ge comme quoi c&rsquo;est le 12<sup>e</sup> jour <u>d&rsquo;admission</u> et non d&rsquo;hospitalisation (hospitalisation concr&eacute;tis&eacute;e par les 2 certificats CM24H CM72H). Je ne pense pas que &ccedil;a ira aussi loin. </span></p>", "type": "qcm", "choices": ["Un seul certificat est n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir cette mesure.", "Il faut comme condition un consentement rendu impossible par un trouble psychiatrique ou organique.", "Dans le cas du SDT-u la mesure est instaur\u00e9e par le Directeur de l\u2019Etablissement.", "Le patient doit rencontrer avant le 12e jour d\u2019admission le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, sauf pour la mesure de SDRE o\u00f9 il rencontre le pr\u00e9fet.", "Les hospitalisations sous contrainte (SDT, SPI, SDRE) correspondent \u00e0 25% des hospitalisations en psychiatrie."], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>concernant les soins sans consentement, la/les intervenant(s) qui peu(ven)t formuler une demande de lev&eacute;e de la mesure de contrainte est/sont :</p>", "id": 49945, "feedback": "<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Bonnes r&eacute;ponses&nbsp;: BCD.</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">&nbsp;</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><u><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Peuvent demander la lev&eacute;e</span></u><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">&nbsp;: le patient, un tiers, le psychiatre (par exemple si SDRE), la CDSP. </span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><u><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Peuvent lever la mesure</span></u><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">&nbsp;: JLD, le directeur de l&rsquo;&eacute;tab. (sur avis de psy, si SPPI SDT), le pr&eacute;fet (SDRE), le tiers (que si SDT&nbsp;; dans ce cas le psychiatre peut faire passer la mesure en SPPI si l&rsquo;&eacute;tat du patient n&eacute;cessite encore selon lui des soins). </span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">&nbsp;</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Pour la lev&eacute;e de la mesure, bien comprendre que le psychiatre demande au pr&eacute;fet de lever la mesure, mais ce dernier peut s&rsquo;y opposer !&nbsp;<em>(imaginez un patient schizophr&egrave;ne, et terroriste &hellip; Le pr&eacute;fet risque de s'opposer &agrave; sa sortie).</em> </span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><em><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Pour la lev&eacute;e de mesure par le tiers ayant sign&eacute; le SDT&nbsp;: imaginez un tiers que le patient harc&egrave;le pour qu&rsquo;il l&egrave;ve la mesure, et qui finit par craquer et demander la lev&eacute;e. Le psychiatre peut alors le faire passer en SPPI (et &laquo;&nbsp;d&eacute;douaner&nbsp;&raquo; le tiers). </span></em></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">&nbsp;</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">CDSP = commission d&eacute;partementale des soins psychiatriques&nbsp;;&nbsp; instance charg&eacute;e d&rsquo;examiner les situations des personnes admises sous contrainte, et qui peut demander la lev&eacute;e de la mesure. Son r&ocirc;le est de s&rsquo;assurer, en tant que commission &laquo;&nbsp;civile&nbsp;&raquo;, non hospitali&egrave;re, de l&rsquo;absence d&rsquo;abus d&rsquo;autorit&eacute; m&eacute;dicale dans le cadre de cette privation de libert&eacute;. </span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">Peut aussi demander la lev&eacute;e le psychiatre, et le JLD. </span></p>\n<p class=\"MsoListParagraphCxSpFirst\" style=\"text-indent: -18.0pt; mso-list: l1 level1 lfo1;\"><!-- [if !supportLists]--><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-fareast-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\"><span style=\"mso-list: Ignore;\">A)<span style=\"font: 7.0pt 'Times New Roman';\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span></span></span><!--[endif]--><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">FAUX. MDPH = maison d&eacute;partementale des personnes handicap&eacute;es. </span></p>\n<p class=\"MsoListParagraphCxSpLast\" style=\"text-indent: -18.0pt; mso-list: l0 level1 lfo2;\"><!-- [if !supportLists]--><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-fareast-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\"><span style=\"mso-list: Ignore;\">E)<span style=\"font: 7.0pt 'Times New Roman';\">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span></span></span><!--[endif]--><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">FAUX. OPP = ordonnance de placement provisoire.</span></p>\n<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"mso-ascii-font-family: Calibri; mso-hansi-font-family: Calibri; mso-bidi-font-family: Calibri;\">&nbsp;</span></p>", "type": "qcm", "choices": ["La MDPH (maison d\u00e9partementale des personnes handicap\u00e9es)", "Un apparent\u00e9", "La CDSP (Commission d\u00e9partementale des soins psychiatriques)", "Le patient lui-m\u00eame", "L\u2019OPP (ordonnance de placement provisoire)"], "answers": [false, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Concernant les soins psychiatriques sans consentement en SDT (&agrave; la demande d'un tiers):</p>", "id": 51121, "feedback": "<p>A) Non il peut s'agir d'un ami tr&egrave;s proche ou de la compagne, il doit y avoir un lien proche entre les deux personnes sans participation &agrave; la prise en charge m&eacute;dicale (le m&eacute;decin traitant peut signer de tiers par exemple, mais pas le psychiatre en charge).&nbsp;<br><em>\"Les personnels soignants exer&ccedil;ant dans</em><br><em>l&rsquo;&eacute;tablissement d&rsquo;accueil ne peuvent pas agir</em><br><em>comme tiers.\"</em></p>\n<p>B) C'est en effet le cas dont un par un m&eacute;decin hors de l'&eacute;tablissement d'acceuil, ils doivent &ecirc;tre dat&eacute;s de moins de 15 jours (L3212-1-II-1) dasn le SPDT classique</p>\n<p>C) Pour tous les certificats en psychiatrie pour une mesure de SSC le m&eacute;decin doit &ecirc;tre th&eacute;s&eacute; donc pas d'interne&nbsp;<em>(Coll&egrave;ge 3e Ed p402)</em></p>\n<p>D) C'est en effet le cas pour les deux premiers certificats m&eacute;dicaux &agrave; <strong>J0</strong> (attention, ce n'est pas le cas pour les certificats de 24h et 72h, qui sont eux 2 faits par des psychiatres). Par la suite ce doit &ecirc;tre des m&eacute;decins psychiatres</p>\n<p>E) C'est en effet primordial pour l'ASDT cela emp&ecirc;chant les hospitalisations potentiellement abusives</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il faut obligatoirement que le tiers fasse partie de la famille du patient", "Il faut obligatoirement deux certificats m\u00e9dicaux initiaux pour la proc\u00e9dure classique", "Le premier certificat m\u00e9dical(J0) peut \u00eatre effectu\u00e9 par un interne", "Le premier certificat m\u00e9dical (J0) peut \u00eatre effectu\u00e9 par un m\u00e9decin non psychiatre", "Au moins un des deux certificat m\u00e9dicaux initiaux doit \u00eatre effectu\u00e9 par un m\u00e9decin hors de la structure d'accueil"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Concernant les soins psychiatres sans consentement en SDT (soins &agrave; la demande d'un tiers):</p>", "id": 51122, "feedback": "<p>A) C'est en effet cette p&eacute;riode qui a tendance &agrave; statuer de la suite de la prise en charge. (n&eacute;cessit&eacute; d'hospitalisation au long cours ou pas)</p>\n<p>B)L'examen clinique complet souvent effectu&eacute; par un m&eacute;decin g&eacute;n&eacute;raliste est n&eacute;cessaire dans les 24h suivant l'admission du patient</p>\n<p>C) C'est en effet le cas. En r&eacute;sum&eacute; , deux &agrave; J0 (CM1 &amp; CM2) , 1 &agrave; 24h et 1 48-72h</p>\n<p>D) La demande est souvent effectu&eacute;e entre J5 et J8 mais l&eacute;galement il a 12jours pour statuer</p>\n<p>E) Il faut effectuer par la suite d'autres certificats (J7 puis mensuel)</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><em>CM = certificat m&eacute;dical (n&deg;1 et n&deg;2)</em></p>", "type": "qcm", "choices": ["Apr\u00e8s l'admission de d\u00e9part, il existe une p\u00e9riode d'observations et de soins initiales de 72h", "Un examen m\u00e9dical complet non psychiatrique est n\u00e9cessaire dans les 7 jours apr\u00e8s l'admission", "Apr\u00e8s l'admission , deux certificats sont n\u00e9cessaires. Le premier sera \u00e0 24h et l'autre avant 72h", "Le JLD (Juge des libert\u00e9s et des d\u00e9tentions) doit statuer dans un d\u00e9lai de 12 jours maximum", "Si une hospitalisation est maintenue apr\u00e8s 72h, il n'existe plus de n\u00e9cessit\u00e9 d'effectuer \u00e0 nouveau des certificats par la suite"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les diff&eacute;rentes modalit&eacute;s d'hospitalisation pour soins psychiatriques ?</p>", "id": 7724, "feedback": "<p>Les diff&eacute;rentes modalit&eacute;s d'hospitalisation pour soins psychiatriques sont :</p>\n<p>- L'hospitalisation libre, avec le consentement du patient</p>\n<p>- L'hospitalisation &agrave; la demande d'un tiers, sur d&eacute;cision du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat ou en cas de p&eacute;ril imminent en cas d'absence de consentement.</p>\n<p>L'hospitalisation d'office n'existe plus.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Hospitalisation d'office", "Hospitalisation \u00e0 la demande dun tiers", "Hospitalisation sur demande du repr\u00e9sentant de l'Etat", "Hospitalisation en cas de p\u00e9ril imminent", "Hospitalisation libre"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les conditions n&eacute;cessaires &agrave; une hospitalisation pour soins psychiatriques en cas de p&eacute;ril imminent ?</p>", "id": 7725, "feedback": "<p>El&eacute;ments n&eacute;cessaires pour une hospitalisation sans consentement pour soins psychiatriques en cas de p&eacute;ril imminent :</p>\n<p>- Patient majeur</p>\n<p>- Certificat m&eacute;dical circonstanci&eacute; d'un m&eacute;decin n'exer&ccedil;ant pas dans l'&eacute;tablissement d'accueil, de moins de 15j, en pr&eacute;cisant :</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; - Description des troubles</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; - N&eacute;cessit&eacute; de soins imm&eacute;diat et de surveillance hospitali&egrave;re du fait de troubles mentaux avec p&eacute;ril imminent pour la sant&eacute; de la persone.</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; - impossibilit&eacute; de consentement du patient du fait des troubles mentaux</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; - Impossibilit&eacute; d'obtenir une demande d'un tiers</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; - Attestant que le r&eacute;dacteur n'est ni parent, ni alli&eacute; au 4&egrave;me degr&eacute; inclus avec le directeur de l'&eacute;tablissement d'accueil, ni avec le patient</p>", "type": "qcm", "choices": ["Pr\u00e9sence d'un tiers", "P\u00e9ril imminent pour la sant\u00e9 du patient", "Absence de consentement du patient", "Patient majeur", "Certificat m\u00e9dical circonstanci\u00e9 d'un m\u00e9decin de l'hopital d'accueil de moins de 15j"], "answers": [false, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les conditions n&eacute;cessaires &agrave; une hospitalisation pour soins psychiatriques &agrave; la demande d'un tiers (hors proc&eacute;dure d'urgence) ?</p>", "id": 7726, "feedback": "<p>El&eacute;ments n&eacute;cessaires pour une hospitalisation sans consentement pour soins psychiatriques &agrave; la demande d'un tiers :</p>\n<p>- Patient majeur</p>\n<p>- 2 Certificats m&eacute;dicaux circonstanci&eacute;s concordants mais ind&eacute;pendants, le premier d'un m&eacute;decin n'exer&ccedil;ant pas dans l'&eacute;tablissement d'accueil, de moins de 15j, en pr&eacute;cisant :</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- Description des troubles</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- N&eacute;cessit&eacute; de soins imm&eacute;diat et de surveillance hospitali&egrave;re du fait de troubles mentaux</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- Absence de consentement du patient du fait des troubles mentaux</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- Attestant que le r&eacute;dacteur n'est ni parent, ni alli&eacute; au 4&egrave;me degr&eacute; inclus avec le directeur de l'&eacute;tablissement d'accueil, ni avec l'auteur de la demande d'admission (le tiers), ni avec le patient</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- En application de l'article L.3212-1 du code de Sant&eacute; publique</p>\n<p>En cas de proc&eacute;dure d'urgence, un seul certificat d'un m&eacute;decin pouvant exercer dans l'&eacute;tablissement d'accueil est n&eacute;cessaire.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Demande d'un tiers", "Patient majeur", "Certificat m\u00e9dical circonstanci\u00e9 d'un m\u00e9decin n'exer\u00e7ant pas dans l'\u00e9tablissement d'accueil", "Certificat m\u00e9dical circonstanci\u00e9 d'un m\u00e9decin pouvant exercer dans l'\u00e9tablissement d'accueil", "Absence de consentement du patient"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les conditions n&eacute;cessaires &agrave; une hospitalisation pour soins psychiatriques &agrave; la demande du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat (proc&eacute;dure classique) ?</p>", "id": 7727, "feedback": "<p>El&eacute;ments n&eacute;cessaires pour une hospitalisation sans consentement pour soins psychiatriques &agrave; la demande d'un repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat :</p>\n<p>- Certificat m&eacute;dical circonstanci&eacute; d'un m&eacute;decin n'exer&ccedil;ant pas dans l'&eacute;tablissement d'accueil, de moins de 15j, en pr&eacute;cisant :</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- Description des troubles</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- N&eacute;cessit&eacute; de soins imm&eacute;diat et de surveillance hospitali&egrave;re du fait de troubles mentaux portant atteinte &agrave; l'ordre public ou &agrave; la sur&ecirc;t&eacute; des personnes</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- Impossibilit&eacute; d'obtenir une demande d'un tiers</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- Attestant que le r&eacute;dacteur n'est ni parent, ni alli&eacute; au 4&egrave;me degr&eacute; inclus avec le directeur de l'&eacute;tablissement d'accueil, ni avec le patient</p>\n<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;- En application de l'article L.3213-1 du code de Sant&eacute; publique</p>\n<p>Arr&ecirc;t&eacute; du repr&eacute;sentant de l'&eacute;tat : Pr&eacute;fet de d&eacute;partement ou pr&eacute;fet de police &agrave; Paris</p>", "type": "qcm", "choices": ["En application de l'article L.3213-1 du code de Sant\u00e9 publique", "Arr\u00eat\u00e9 du pr\u00e9fet de d\u00e9partement", "Un certificat m\u00e9dical \u00e9manant de n'importe quel m\u00e9decin th\u00e9s\u00e9 except\u00e9 un psychiatre exer\u00e7ant dans l'\u00e9tablissement d'accueil", "Un certificat m\u00e9dical devant \u00eatre obligatoirement r\u00e9dig\u00e9 par un psychiatre n'exer\u00e7ant pas dans l'\u00e9tablissement d'accueil", "Demande d'un tiers"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Dans quel d&eacute;lai le juge des libert&eacute;s et des d&eacute;tention doit statuer sur la poursuite d'une hospitalisation sans consentement pour soins psychiatriques ?</p>", "id": 7728, "feedback": "<p>Le juge des libert&eacute;s et des d&eacute;tentions doit &ecirc;tre saisi avant le 8&egrave;me jour d'hospitalisation. <strong>Il rend sa d&eacute;cision avant le 12&egrave;me jour</strong>.<br>Le d&eacute;lai de 8 jour n'&eacute;tant plus retrouv&eacute; dans le coll&egrave;ge R2C, je modifie la question.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Dans les 24h suivant l'admission", "Dans les 48h suivant l'admission", "Dans les 8j suivant l'admission", "Dans les 12j suivant l'admission", "Dans les 14j suivant l'admission"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Quels sont les &eacute;l&eacute;ments n&eacute;cessaires &agrave; la poursuite d'une hospitalisation sans consentement pour soins psychiatriques ?</p>", "id": 7732, "feedback": "<p>Sont n&eacute;cessaires pour poursuivre une hospitalisation sans consentement :</p>\n<p>- Un examen somatique dans les 24 premi&egrave;res heures</p>\n<p>- Des certificats m&eacute;dicaux &agrave; 24h, 72h avec proposition du cadre de suite de la prise en charge (avis motiv&eacute;), avant le 8&egrave;me jour puis mensuels</p>\n<p>- Audience avec juge des libert&eacute;s et des d&eacute;tentions avant le 12&egrave;me jour, en joignant : un avis m&eacute;dical sur la possibilit&eacute; d'auditionner le patient, un avis concordant de 2 psychiatres sur la n&eacute;cessit&eacute; de poursuivre l'hospitalisation compl&egrave;te et l'integralit&eacute; des certificats m&eacute;dicaux.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Examen physique dans les 48 premi\u00e8res heures", "Certificat m\u00e9dical \u00e0 24h", "Certificat m\u00e9dical \u00e0 72h", "Avis motiv\u00e9 avant le 8\u00e8me jour", "Saisine du juge des libert\u00e9s et des d\u00e9tentions"], "answers": [false, true, true, true, true]}]