[{"title": "<p>La certification des &eacute;tablissements de sant&eacute; concerne :&nbsp;</p>", "feedback": "<p>La certification des &eacute;tablissements de sant&eacute; concerne :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>&eacute;tablissements publics</li>\n<li>&eacute;tablissements priv&eacute;s &agrave; but lucratif</li>\n<li>&eacute;tablissements priv&eacute;s &agrave; but non lucratif (= institut de lutte contre le cancer) : (exemple : https://www.has-sante.fr/jcms/1639_FicheEtablissement/fr/institut-godinot)</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["\u00e9tablissements de sant\u00e9 priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif", "\u00e9tablissements de sant\u00e9 priv\u00e9s \u00e0 but lucratif", "\u00e9tablissement de sant\u00e9 public", "association de malade", "Centre de lutte contre le Cancer"], "answers": [true, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Le parcours de soins coordonn&eacute; rend obligatoire pour un reboursement &agrave; taux plein une d&eacute;claration de m&eacute;decin traitant &agrave; partie de l'&acirc;ge de :</p>", "feedback": "<p>Le parcours de soins coordonn&eacute; rend obligatoire pour un reboursement &agrave; taux plein une d&eacute;claration de m&eacute;decin traitant &agrave; partie de l'&acirc;ge de 16 ans.</p>", "type": "qcm", "choices": ["14 ans", "15 ans", "16 ans", "17 ans", "18 ans"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>La contre-partie &agrave; l'adh&eacute;sion au parcours de soins coordon&eacute; assure :</p>", "feedback": "<p>A. non syst&eacute;matique : CSS, AME, AT/MP (si l'assur&eacute; dispose d'une couverture compl&eacute;mentaire, il peut b&eacute;n&eacute;ficier du tiers payant en pr&eacute;sentant sa carte vitale et son attestation de compl&eacute;mentaire).<br>B. Part compl&eacute;mentaire... voire part obligatoire en cas d'absence de tiers payant.<br>C. La participation forfaite (2 euros) est un contre-exemple de m&ecirc;me que la part compl&eacute;mentaire.<br>D. &nbsp;En cas de consultation de votre m&eacute;decin traitant (m&eacute;decin g&eacute;n&eacute;raliste conventionn&eacute; exer&ccedil;ant en secteur 1), le tarif de la consultation qui sert de base au remboursement est de 26,5 euros ; sur ce montant, l'Assurance Maladie vous rembourse 70 %.</p>\n<p>E.</p>\n<p>Certains m&eacute;decins sont accessibles directement&nbsp;:</p>\n<p><strong>Le gyn&eacute;cologue</strong>, pour l'examen clinique p&eacute;riodique comprenant les actes de d&eacute;pistage, la prescription et le suivi de la contraception, le suivi de grossesse ou l'interruption de grossesse m&eacute;dicamenteuse&nbsp;;</p>\n<p><strong>L&rsquo;ophtalmologue</strong>, pour la prescription et le renouvellement de lunettes ou de lentilles de contacts, des actes de <strong>d&eacute;pistage et suivi du glaucome&nbsp;;</strong></p>\n<p><strong>Le</strong> <strong>psychiatre ou neuropsychiatre</strong> pour les personnes entre 16 et 25 ans&nbsp;;</p>\n<p><strong>Le stomatologue</strong>, pour les actes bucco-dentaires (soins de pr&eacute;vention bucco-dentaire, soins conservateurs, soins chirurgicaux, soins de proth&egrave;ses dentaires, traitements d'orthop&eacute;die dento-maxillo-faciale).</p>\n<p>Ce m&eacute;decin sp&eacute;cialiste cochera &nbsp;la case &laquo;&nbsp;Acc&egrave;s direct sp&eacute;cifique&nbsp;&raquo; sur la feuille de soins. Le patient sera rembours&eacute; normalement.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le tiers payant", "La dispense d'avance de frais", "La gratuit\u00e9 de la consultation", "Remboursement \u00e0 70 % du tarif conventionn\u00e9 pour les consultations chez le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste", "La possibilit\u00e9 de consulter directement un psychiatre pour les 16 - 25 ans"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Sont aujourdhui autoris&eacute;s en acte de t&eacute;l&eacute;m&eacute;decine conventionelle</p>\n<p>&nbsp;</p>", "feedback": "<p>Sont aujourdhui autoris&eacute;s en acte de t&eacute;l&eacute;m&eacute;decine conventionelle :</p>\n<p>-&nbsp;La t&eacute;l&eacute;consultation : consultation &agrave; distance entre un m&eacute;decin et un patient, ce dernier pouvant &ecirc;tre assist&eacute; par un autre professionnel de sant&eacute;</p>\n<p>-&nbsp;La t&eacute;l&eacute;expertise : permettre &agrave; un professionnel m&eacute;dical de solliciter &agrave; distance l&rsquo;avis d&rsquo;un ou de plusieurs professionnels m&eacute;dicaux en raison de leurs formations ou de leurs comp&eacute;tences particuli&egrave;res, sur la base des informations m&eacute;dicales li&eacute;es &agrave; la prise en charge d&rsquo;un patient</p>\n<p>-&nbsp;La t&eacute;l&eacute;surveillance m&eacute;dicale : permettre &agrave; un professionnel m&eacute;dical d&rsquo;interpr&eacute;ter &agrave; distance les donn&eacute;es n&eacute;cessaires au suivi m&eacute;dical d&rsquo;un patient et, le cas &eacute;ch&eacute;ant, de&nbsp; rendre des d&eacute;cisions relatives &agrave; la prise en charge de ce patient.</p>\n<p>-&nbsp;La t&eacute;l&eacute;assistance : permettre &agrave; un professionnel m&eacute;dical d&rsquo;assister &agrave; distance un autre professionnel de sant&eacute; au cours de la r&eacute;alisation d&rsquo;un acte</p>\n<p>-&nbsp;La r&eacute;ponse m&eacute;dicale urgente apport&eacute;e dans le cadre des activit&eacute;s de r&eacute;gulation SAMU -&nbsp; Centre 15</p>\n<p>Les op&eacute;ration chirurgicale &nbsp;&agrave; distance par robotisation sans intervention humaine directe ne sont pour l'instant qu'en exp&eacute;rimentation !</p>", "type": "qcm", "choices": ["Op\u00e9ration chirurgicale \u00e0 distance par robotisation sans intervention humaine directe", "t\u00e9l\u00e9consultation", "t\u00e9l\u00e9surveillance", "t\u00e9l\u00e9assistance", "r\u00e9ponse m\u00e9dicale urgente du centre 15 et SAMU"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Sont consid&eacute;r&eacute;s comme des&nbsp;Soins primaires :</p>", "feedback": "<p>Soins primaires : 1er&nbsp;point de consultation de tous les patients au sein du syst&egrave;me de sant&eacute;.</p>\n<p>Concernent examens r&eacute;guliers, les soins pr&eacute;ventifs (vaccination, planning familial) et le ttt de maladies courantes</p>\n<p>Pcpal acteur : m&eacute;decin g&eacute;n&eacute;ralistes, centre de plannification familiale, centre de pr&eacute;vention des IST, centre de vaccination</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Attention, bien que souvent la porte d'entr&eacute;e dans le syst&egrave;me de soins, le SAU n'est pas consid&eacute;r&eacute; comme un acteur de soins primaires.</p>", "type": "qcm", "choices": ["m\u00e9decin traitant g\u00e9n\u00e9raliste", "Centre de pr\u00e9vention des IST", "Planning familial", "Consultation de sp\u00e9cialiste en clinique priv\u00e9e", "Consultation de sp\u00e9cialiste en h\u00f4pital public"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Sont des acteurs des soins dits primaires :</p>", "feedback": "<p>Soins primaires :&nbsp;1er&nbsp;point de consultation&nbsp;<span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>normalement</strong></span> de tous les patients au sein du syst&egrave;me de sant&eacute;.</p>\n<p>Concernent examens r&eacute;guliers, les soins pr&eacute;ventifs (vaccination, planning familial) et le ttt de maladies courantes</p>\n<p>Pcpal acteur : m&eacute;decin&nbsp;g&eacute;n&eacute;ralistes, centre de plannification familiale, centre de pr&eacute;vention des IST, centre de vaccination</p>\n<p>Attention, <strong>le SAU fait parti des structures de soins secondaires, m&ecirc;me s'il constitue souvent la porte d'entr&eacute;e dans le syst&egrave;me de sant&eacute; (d'o&ugrave; le \"normalement\")</strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Services d'acceuil des urgences", "Centre de plannification familiale", "Centre de pr\u00e9vention des IST", "Centre de vaccination", "M\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Parmi les champs de responsabilit&eacute; suivants, lequel (ou lesquels) est (sont) couvert(s) par les Agences R&eacute;gionales de Sant&eacute; (ARS)?</p>", "feedback": "<p>Dans chaque r&eacute;gion, l'ARS met en &oelig;uvre la politique de sant&eacute; publique en liaison avec les services charg&eacute;s de la sant&eacute; au travail, de la sant&eacute; scolaire et universitaire. Elle suit l'&eacute;tat sanitaire de la r&eacute;gion, contr&ocirc;le le respect des r&egrave;gles d'hygi&egrave;ne et participe &agrave; la pr&eacute;vention et &agrave; l'&eacute;ducation des patients. Par ailleurs, elle exerce, pour le compte de l'&Eacute;tat, des missions d'inspection sanitaire et peut intervenir en cas d'urgence sanitaire. Elle &eacute;value les formations des professionnels de sant&eacute; et aide ces derniers au moment de leur installation. Elle participe au contr&ocirc;le des actes m&eacute;dicaux et de la dispensation des produits de sant&eacute;. Elle m&egrave;ne les programmes r&eacute;gionaux de l'assurance maladie, notamment en mati&egrave;re de gestion du risque. De plus, elle autorise la cr&eacute;ation et l'activit&eacute; des &eacute;tablissements de sant&eacute; et des services de sant&eacute;.</p>", "type": "qcm", "choices": ["L\u2019organisation de l\u2019offre de soins en fonction des besoins de la population", "L'autorisation d'exercice des praticiens lib\u00e9raux", "Les actions de pr\u00e9vention men\u00e9es dans la r\u00e9gion", "La protection maternelle et infantile", "La s\u00e9curit\u00e9 sanitaire \u00e0 l'\u00e9chelon r\u00e9gional"], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Quel outil d&eacute;veloppent les agences r&eacute;gionales de sant&eacute; (ARS) pour d&eacute;finir et piloter la politique de sant&eacute; au niveau de la r&eacute;gion ?</p>", "feedback": "<p>Les ARS d&eacute;veloppent un Projet R&eacute;gional de Sant&eacute; (PRS) qui regroupe le sch&eacute;ma r&eacute;gional de pr&eacute;vention (SRP), le sch&eacute;ma r&eacute;gional d'organisation des soins hospitaliers et ambulatoires (SROS) et le sch&eacute;ma m&eacute;dico-social (SROMS).</p>", "type": "qroc", "responses": ["projet r\u00e9gional de sant\u00e9", "PRS"]}, {"title": "<p>Quelles sont les caract&eacute;ristiques d'un syst&egrave;me Bismarckien d'assurance maladie ?</p>", "feedback": "<p>Attention, bien conna&icirc;tre les diff&eacute;rences entre les syst&egrave;mes d'assurance (bismarckiens) et les syst&egrave;mes nationaux de sant&eacute; (beveridgiens). Il existe &eacute;galement un 3e mod&egrave;le qui est le mod&egrave;le lib&eacute;ral (USA).</p>\n<p>Point clef sant&eacute; publique R2C :<br>\"Le mod&egrave;le bismarckien en Allemagne est fond&eacute; sur le principe de l'assurance sociale obligatoire, la protection maladie &eacute;tant financ&eacute;e par les cotisations sociales, et sa gestion assur&eacute;e par les partenaires sociaux sous le contr&ocirc;le de l'&Eacute;tat selon un principe d'autogestion. Le financement par les cotisations sociales rend plus difficile la ma&icirc;trise des d&eacute;penses de sant&eacute;. La densit&eacute; hospitali&egrave;re est sup&eacute;rieure &agrave; celle de la France.\"</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le mod\u00e8le bismarckien est fond\u00e9 sur le principe de l'assurance sociale obligatoire", "L'acc\u00e8s au syst\u00e8me se fait apr\u00e8s cotisation", "Il a une gestion centrale par l'Etat", "L\u2019Angleterre a un syst\u00e8me de sant\u00e9 assurantiel de ce type"], "answers": [true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quels risques sont couverts par la S&eacute;curit&eacute; Sociale ?</p>", "feedback": "<p>La s&eacute;curit&eacute; sociale ne couvre que les risques : maladie / vieillesse / famille. Le ch&ocirc;mage est g&eacute;r&eacute; par l'UNEDIC. La d&eacute;pendance est depuis d&eacute;cembre 2021 inscrite comme la 5&egrave;me branche de la S&eacute;curit&eacute; Sociale.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Maladie", "Vieillesse", "Ch\u00f4mage", "D\u00e9pendance", "Famille"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Parmi les propositions suivantes relatives aux r&ocirc;les que jouent au niveau r&eacute;gional les Agences R&eacute;gionales de Sant&eacute; (ARS), laquelle (lesquelles) est (sont) exacte(s) ?</p>", "feedback": "<p>Question isol&eacute;e Annale ECNI 2017. L'ARS a diff&eacute;rents r&ocirc;les: la veille et la s&eacute;curit&eacute; sanitaires, ainsi que l&rsquo;observation de la sant&eacute;; la d&eacute;finition, le financement et l&rsquo;&eacute;valuation des actions de pr&eacute;vention et de promotion de la sant&eacute;; l&rsquo;anticipation, la pr&eacute;paration et la gestion des crises sanitaires, en liaison avec le pr&eacute;fet.</p>\n<p>En France, la M&eacute;decine Pr&eacute;ventive Universitaire est plac&eacute;e sous la responsabilit&eacute; des Services Universitaires de M&eacute;decine Pr&eacute;ventive et de Promotion de la Sant&eacute; (SUMPPS).</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle sont charg\u00e9es de la veille et de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9gion", "Elles sont charg\u00e9es de la pr\u00e9vention et de la promotion de la sant\u00e9", "Elles sont charg\u00e9es de la M\u00e9decine Pr\u00e9ventive Universitaire", "Elles sont charg\u00e9es de la r\u00e9partition de l'offre de soins sur chaque territoire de sant\u00e9 de la r\u00e9gion", "Elles sont charg\u00e9es de l'agr\u00e9ment des lieux de stage d'interne en m\u00e9decine dans la r\u00e9gion"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>A propos du financement de la s&eacute;curit&eacute; sociale :</p>", "feedback": "<p>Depuis 1996, le Parlement vote chaque ann&eacute;e une loi de financement de la S&eacute;curit&eacute; sociale (LFSS) qui fixe notamment un objectif pr&eacute;visionnel des d&eacute;penses d'assurance maladie pour l'ann&eacute;e suivante, d&eacute;nomm&eacute; objectif national des d&eacute;penses d'assurance maladie ou ONDAM.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le budget est uniquement fix\u00e9 par le Minist\u00e8re de la sant\u00e9", "Le budget est vot\u00e9 au Parlement pour toute la dur\u00e9e du quinquennat", "La loi vot\u00e9e au Parlement pour d\u00e9finir le budget de la s\u00e9curit\u00e9 sociale se nomme l'ONDAM", "Le budget est vot\u00e9 par le Parlement tous les ans", "La LFSS de 2017 fixe les objectifs du budget de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2018"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les r&ocirc;les des ARS ?</p>", "feedback": "<p>Les ARS ont pour mission d'assurer, &agrave; l'&eacute;chelon r&eacute;gional, le pilotage d'ensemble du syst&egrave;me de sant&eacute;. Elles sont responsables :<br />&bull; de la s&eacute;curit&eacute; sanitaire;<br />&bull; des actions de pr&eacute;vention men&eacute;es dans la r&eacute;gion;<br />&bull; de l'organisation de l'offre de soins en fonction des besoins de la population, y compris dans les structures d'accueil des personnes &acirc;g&eacute;es ou handicap&eacute;es.</p>", "type": "qcm", "choices": ["S\u00e9curit\u00e9 sanitaire", "Actions de pr\u00e9vention r\u00e9gionales", "Certification des \u00e9tablissements de sant\u00e9", "Organisation de l'offre de soins r\u00e9gionale", "Qualification et distribution des PSL"], "answers": [true, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Quel est le plus gros poste de d&eacute;pense de soins en France ?</p>", "feedback": "<p>L'h&ocirc;pital est de loin le plus gros poste de la d&eacute;pense de soins, dont il repr&eacute;sente un peu moins de la moiti&eacute;, suivi de la m&eacute;decine de ville (ambulatoire) qui en repr&eacute;sente un quart, et des m&eacute;dicaments qui en repr&eacute;sentent un cinqui&egrave;me.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Les m\u00e9dicaments", "Les transports sanitaires", "L'h\u00f4pital", "La m\u00e9decine ambulatoire", "La recherche"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Que remplace la PUMA depuis 2016 ?</p>", "feedback": "<p>La PUMA est le nouveau nom de la CMU depuis 2016.&nbsp;</p>\n<p>Pour info, depuis le 1er novembre 2019, la CMU-C (couverture maladie universelle compl&eacute;mentaire) et l'ACS (aide au paiement d'une compl&eacute;mentaire sant&eacute;) ont &eacute;t&eacute; remplac&eacute;es par la Compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La CMU de base", "La CMU-compl\u00e9mentaire", "L'AME", "L'Aide \u00e0 la Compl\u00e9mentaire Sant\u00e9", "Aucune des r\u00e9ponses pr\u00e9c\u00e9dentes"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>En ce qui concerne le parcours de soins coordonn&eacute;, quelles sont les propositions vraies ?</p>", "feedback": "<p>Le&nbsp;<strong>parcours de soins coordonn&eacute;</strong> consiste &agrave; confier au m&eacute;decin traitant les diff&eacute;rentes interventions des professionnels de sant&eacute;.</p>\n<p>Il concerne : tous les assur&eacute;s sociaux&nbsp;<strong>&gt; 16 ans</strong> , y compris si assurance par la PUMA, la CSS ou si exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur.</p>\n<p>En cas de&nbsp;<strong>non respect</strong> du parcours de soins:&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Diminution des remboursements : de 40% pour les actes &lt; 25&euro; (passe de 70% &agrave; 30%) ou de 10&euro; pour les actes &gt; 25&euro;</li>\n<li>En cas d'urgence ou d'&eacute;loignement : il est posible de consulter un autre m&eacute;decin.</li>\n<li>En cas d'ALD avec un protocole &eacute;tabli : l'orientation par le m&eacute;decin traitant n'est plus n&eacute;cessaire.</li>\n</ul>\n<p>Certaines sp&eacute;cialit&eacute;s restents cependant en&nbsp;<strong>acc&egrave;s libre</strong> : Gyn&eacute;cologie - Psychiatrie - Ophtalmologie - Stomatologie - Dentiste</p>", "type": "qcm", "choices": ["En cas d'ALD avec un protocole \u00e9tabli, l'orientation du parcours de soins par le m\u00e9decin traitant n'est plus n\u00e9cessaire pour les consultations en rapport avec la pathologie concern\u00e9es par l'ALD", "Concerne tous les assur\u00e9s sociaux quelque soit leur \u00e2ge", "Il est n\u00e9cessaire de passer par le m\u00e9decin traitant avant de consulter tous les sp\u00e9cialistes", "Le parcours de soins ne concerne pas les assur\u00e9s en cas d'exon\u00e9ration du ticket mod\u00e9rateur", "En cas de non respect du parcours de soin, le patient verra ses remboursements diminuer de 40% pour les actes < 25\u20ac"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant la s&eacute;curit&eacute; sociale en France, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>La&nbsp;<strong>s&eacute;curit&eacute; sociale</strong> couvre 4 risques :&nbsp;</p>\n<ol>\n<li>Branche maladie</li>\n<li>Branche vieillesse</li>\n<li>Branche maternit&eacute;-famille</li>\n<li>d&eacute;pendance (depuis 2021)</li>\n</ol>\n<p>Elle est divis&eacute;e en diff&eacute;rents r&eacute;gimes, tous regroup&eacute;s par l'UNCAM :&nbsp;</p>\n<ol>\n<li>Le r&eacute;gime <strong>g&eacute;n&eacute;ral</strong></li>\n<li>Le r&eacute;gime <strong>agricole</strong> : pour les exploitants et les salari&eacute;s agricoles</li>\n</ol>\n<p>Attention, depuis peu, le r&eacute;gime <strong>social des travailleurs ind&eacute;pendants,</strong> pour les professions lib&eacute;rales fait partie du r<strong>&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral.</strong></p>\n<p>Les mutuelles, les assurances priv&eacute;es et les instituts de pr&eacute;voyance sont des r&eacute;gimes compl&eacute;mentaires&nbsp;<strong>facultatifs</strong>.</p>\n<p>Item B : pour le moment, les cotisations sociales sont devant mais les imp&ocirc;ts (dont la CSG) deviendront bient&ocirc;t majoritaires.</p>\n<p>Item A : 92 % environ donc &gt; 90 %.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral concerne plus de 90 % de la population fran\u00e7aise", "La majeure partie du financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale provient des imp\u00f4ts", "Le risque vieillesse est pris en charge par la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "Les mutuelles font partie des r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires obligatoires", "Les agriculteurs sont salari\u00e9s et font donc partie du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 sociale"], "answers": [true, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Concernant le m&eacute;decin traitant, quelles sont les propositions vraies ?</p>", "feedback": "<p>La d&eacute;claration d'un m&eacute;decin traitant n'est pas obligatoire mais une absence de d&eacute;claration expose &agrave; des p&eacute;nalit&eacute;s. En effet les taux de remboursements des soins par les r&eacute;gimes d'Assurance Maladies sont diminu&eacute;s de 40%.</p>\n<p>Le taux de remboursement se trouve aussi diminu&eacute; en cas de non respect du parcours de soins.</p>\n<p>Certaines sp&eacute;cialit&eacute;s m&eacute;dicales restent en acc&egrave;s libre : Gyn&eacute;cologie, Ophtalmologie, Psychiatrie, Stomatologie, Dentiste. Ce qui veut dire que le patient ne sera pas p&eacute;nalis&eacute; si il ne suit pas le parcours de soins pour ces sp&eacute;cialit&eacute;s l&agrave;.<br><br></p>", "type": "qcm", "choices": ["Seuls les m\u00e9decins conventionn\u00e9s en secteur 1 peuvent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s en m\u00e9decin traitant", "La d\u00e9claration d'un m\u00e9decin traitant \u00e0 l'Assurance maladie est obligatoire pour tous les assur\u00e9s sociaux", "Le patient peut changer de m\u00e9decin traitant \u00e0 tout moment", "L'assur\u00e9 est rembours\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on s'il consulte un ophtalmologue pour la prescription de lunettesen passant par son m\u00e9decin traitant ou sans passer par son m\u00e9decin traitant", "Les m\u00e9decins sp\u00e9cialistes peuvent \u00eatre des m\u00e9decins traitants"], "answers": [false, false, true, true, true]}, {"title": "<p>A propos de la loi de financement de la s&eacute;curit&eacute; sociale (une ou plusieurs propositions attendues):</p>", "feedback": "<p>A. FAUX: la LFSS est, depuis 1996, vot&eacute;e anuellement (c'est inscrit dans la constitution)</p>\n<p>B. VRAI: il s'agit de l'ONDAM (objectif national des d&eacute;penses de l'assurance maladie) qui correspond &agrave; une norme d'&eacute;volution de la d&eacute;pense et non une enveloppe limitative (l'assurance maladie continuera de rembourser les assur&eacute;s m&ecirc;me si le budget fix&eacute; est d&eacute;pass&eacute;).</p>\n<p>C. VRAI</p>\n<p>D. VRAI</p>\n<p>E. VRAI: elle doit &ecirc;tre d&eacute;pos&eacute;e au bureau de l'assembl&eacute;e nationale au plus tard le 15 octobre et doit &ecirc;tre vot&eacute;e dans les 50 jours.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle est vot\u00e9e au d\u00e9but de chaque quinquennat", "Elle fixe un objectif national de d\u00e9pense qu'il faudra essayer de respecter", "Elle vise \u00e0 ma\u00eetriser les d\u00e9penses de sant\u00e9", "Elle conf\u00e8re au parlement un droit de regard sur les d\u00e9penses de la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "Si le parlement ne se prononce pas dans les 50 jours, elle peut \u00eatre adopt\u00e9e par voie d'ordonnance"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quel est le plus gros poste de d&eacute;pense dans la secteur de la sant&eacute; en France? Une seule r&eacute;ponse attendue</p>", "feedback": "<p>Le plus gros poste de d&eacute;pense est l'h&ocirc;pital (50%) , devant la m&eacute;decine de ville (25%) et les m&eacute;dicaments (20%).</p>", "type": "qru", "choices": ["M\u00e9dicaments", "M\u00e9decine de ville", "H\u00f4pital", "Transports", "Indemnit\u00e9s journali\u00e8res"], "answer": 2}]