[{"title": "<p>Quelles sont les conditions d'acc&egrave;s &agrave; la compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire ?</p>", "feedback": "<p>Conditions d'acc&egrave;s &agrave; la compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire :</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">R&eacute;sidence stable et r&eacute;guli&egrave;re ininterrompue <strong>depuis 3 mois</strong> sur le territoire fran&ccedil;ais</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">Ressources inf&eacute;rieures &agrave; un plafond d&eacute;fini</p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Pour rappel, la CSS donne droit :</strong></span></p>\n<ol>\n<li>A une exon&eacute;ration du TM</li>\n<li>A une exon&eacute;ration de la participation forfaitaire</li>\n<li>A une exon&eacute;ration des franchises</li>\n<li>A une exon&eacute;ration du forfait hospitalier</li>\n<li>Au tiers-payant obligatoire</li>\n<li>Il n'y a pas de facturation des d&eacute;passements d'honoraires.</li>\n</ol>", "type": "qcm", "choices": ["R\u00e9sidence stable et r\u00e9guli\u00e8re ininterrompue depuis 3 mois sur le territoire fran\u00e7ais", "R\u00e9sidence stable et r\u00e9guli\u00e8re ininterrompue depuis 12 mois sur le territoire fran\u00e7ais", "Etranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re", "Absence de couverture par un r\u00e9gime d'assurance maladie obligatoire", "Ressources inf\u00e9rieures \u00e0 un plafond d\u00e9fini"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les conditions d'acc&egrave;s &agrave; l'aide m&eacute;dicale d'&eacute;tat ?</p>", "feedback": "<p>Conditions d'acc&egrave;s &agrave; l'aide m&eacute;dicale d'&eacute;tat :</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">Etranger en situation irr&eacute;guli&egrave;re r&eacute;sidant de mani&egrave;re stable et ininterrompue depuis 3 mois sur le territoire fran&ccedil;ais</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">Absence de couverture par un r&eacute;gime d'assurance maladie obligatoire</p>\n<p style=\"padding-left: 30px;\">Ressources inf&eacute;rieures &agrave; un plafond d&eacute;fini</p>", "type": "qcm", "choices": ["R\u00e9sidence stable et r\u00e9guli\u00e8re ininterrompue depuis 3 mois sur le territoire fran\u00e7ais", "R\u00e9sidence stable et r\u00e9guli\u00e8re ininterrompue depuis 12 mois sur le territoire fran\u00e7ais", "Etranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re depuis >3 mois sur le territoire fran\u00e7ais", "Pas de plafond de ressources.", "Ressources inf\u00e9rieures \u00e0 un plafond d\u00e9fini"], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les conditions de prise en charge pour un b&eacute;n&eacute;ficiaire de la compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire ?</p>", "feedback": "<p>La <strong>compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire (ex-CMU compl&eacute;mentaire)</strong> permet la prise en charge &agrave; 100% avec tiers payant, exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur, du forfait hospitalier et de la participation forfaitaire.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Prise en charge dans les m\u00eame conditions que tous les assur\u00e9s sociaux", "Prise en charge \u00e0 100%", "Tiers payant", "Exon\u00e9ration du ticket mod\u00e9rateur", "Exon\u00e9ration du forfait hospitalier"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les conditions de prise en charge pour un b&eacute;n&eacute;ficiaire de l'aide m&eacute;dicale d'&eacute;tat ?</p>", "feedback": "<p>L'aide m&eacute;dicale d'&eacute;tat permet la prise en charge &agrave; 100% avec tiers payant, exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur, du forfait hospitalier et de la participation forfaitaire.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Prise en charge dans les m\u00eame conditions que tous les assur\u00e9s sociaux", "Prise en charge \u00e0 100%", "Tiers payant", "Exon\u00e9ration du ticket mod\u00e9rateur", "Exon\u00e9ration du forfait hospitalier"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>La S&eacute;curit&eacute; Sociale fournit la couverture de base des risques&nbsp;:</p>", "feedback": "<p>La S&eacute;curit&eacute; Sociale fournit la couverture de base des risques&nbsp;:</p>\n<p>- maladie / maternit&eacute; / invalidit&eacute; / d&eacute;c&egrave;s</p>\n<p>- accidents du travail / maladies professionnelles (AT/MP)</p>\n<p>- vieillesse</p>\n<p>- famille</p>\n<p>le ch&ocirc;mage est couvert par l'UNEDIC (Union nationale pour l&rsquo;emploi dans l&rsquo;industrie et le commerce)&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["maladie", "maternit\u00e9", "invalidit\u00e9", "d\u00e9c\u00e8s", "ch\u00f4mage"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>La couverture de base des risques suivant est fournie par la S&eacute;curit&eacute; Sociale :</p>", "feedback": "<p>La S&eacute;curit&eacute; Sociale fournit la couverture de base des risques&nbsp;:</p>\n<p>- maladie / maternit&eacute; / invalidit&eacute; / d&eacute;c&egrave;s</p>\n<p>- accidents du travail / maladies professionnelles (AT/MP)</p>\n<p>- vieillesse</p>\n<p>- famille</p>\n<p>le ch&ocirc;mage est couvert par l'UNEDIC&nbsp;(Union nationale pour l&rsquo;emploi dans l&rsquo;industrie et le commerce)&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["chomage", "maladie / maternit\u00e9 / invalidit\u00e9 / d\u00e9c\u00e8s", "vieillesse", "accidents du travail et maladies professionnelles", "famille"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Est/sont obligatoire(s) en tant que r&eacute;gime(s) compl&eacute;mentaire(s) de s&eacute;curit&eacute; sociale :&nbsp;</p>", "feedback": "<p>Les r&eacute;gimes dits compl&eacute;mentaires peuvent fournir une couverture suppl&eacute;mentaire aux risques pris en charge par la S&eacute;curit&eacute; sociale :</p>\n<p>- Certains sont obligatoires (r&eacute;gimes compl&eacute;mentaires de retraite des salari&eacute;s du secteur priv&eacute;)</p>\n<p>- D&rsquo;autres facultatifs (mutuelles de sant&eacute;, soci&eacute;t&eacute;s d&rsquo;assurance, institutions de pr&eacute;voyance).</p>", "type": "qcm", "choices": ["r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires de retraite des salari\u00e9s du secteur priv\u00e9", "mutuelles de sant\u00e9", "soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurance - assurance vie", "institutions de pr\u00e9voyance sant\u00e9", "Aucune de ces propositions"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Le r&eacute;gime d&rsquo;assurance-ch&ocirc;mage&nbsp;est assur&eacute; en France par :</p>", "feedback": "<p>le r&eacute;gime d&rsquo;assurance-ch&ocirc;mage est assur&eacute; par l&rsquo;UNEDIC (Union nationale pour l&rsquo;emploi dans l&rsquo;industrie et le commerce)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Branche sant\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "Branche vieillesse de la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "Branche maladie de la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "Branche accident du travail et maladie professionnelle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale", "l'Union nationale pour l\u2019emploi dans l\u2019industrie et le commerce"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>La branche maladie de la S&eacute;curit&eacute; Sociale assure :</p>", "feedback": "<p>La branche maladie de la S&eacute;curit&eacute; Sociale assure :</p>\n<p>- Risque Maladie : la prise en charge des d&eacute;penses de sant&eacute; des assur&eacute;s malades et garantie l&rsquo;acc&egrave;s aux soins + programmes de pr&eacute;vention.</p>\n<p>- Maternit&eacute;&nbsp;: PEC des examens pr&eacute; et postnataux + d&rsquo;indemnit&eacute;s journali&egrave;res pdt le cong&eacute; de maternit&eacute;</p>\n<p>- Invalidit&eacute;&nbsp;: pension d&rsquo;invalidit&eacute; (= r&eacute;duction de la capacit&eacute; de travail ou de gains dans des proportions d&eacute;termin&eacute;es)-&nbsp;</p>\n<p>- D&eacute;c&egrave;s&nbsp;: paiement d&rsquo;un capital &eacute;gal &agrave; un multiple de gain journalier de base en cas de d&eacute;c&egrave;s de l&rsquo;assur&eacute;.</p>\n<p><strong>Nouvelle r&eacute;forme, les AT et MP font d&eacute;sormais&nbsp; parti de la branche maladie !</strong></p>\n<p class=\"u-ckm-anchor__container--content\"><span id=\"hl0001002\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>\"Le r&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral comporte quatre branches autonomes :</strong></span><br>- maladie, maternit&eacute;, invalidit&eacute; et d&eacute;c&egrave;s, accidents du travail-maladies professionnelles&thinsp;</p>\n<p class=\"u-ckm-anchor__container--content\"><span id=\"hl0001005\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span>-&nbsp; famille&thinsp;;</p>\n<p><span id=\"hl0001006\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span></p>\n<p class=\"u-ckm-anchor__container--content\"><span id=\"hl0001008\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span>&nbsp;- vieillesse&thinsp;;</p>\n<p><span id=\"hl0001009\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span></p>\n<p class=\"u-ckm-anchor__container--content\"><span id=\"hl0001011\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span>-&nbsp; recouvrement.\"<br>Sant&eacute; publique R2C</p>", "type": "qcm", "choices": ["la prise en charge des d\u00e9penses de sant\u00e9 des assur\u00e9s malades", "la garantie de l\u2019acc\u00e8s aux soins", "le financement de programmes de pr\u00e9vention.", "la prise en charge des examens pr\u00e9 et postnataux", "l'indemnisation des accidents du travail, accidents de trajet et maladies professionnelles"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Sont assur&eacute;s par la Caisse Nationale de l'Assurance Maladie :</p>", "feedback": "<p>La branche maladie de la S&eacute;curit&eacute; Sociale assure :</p>\n<p>- Risque Maladie : la prise en charge des d&eacute;penses de sant&eacute; des assur&eacute;s malades et garantie l&rsquo;acc&egrave;s aux soins + programmes de pr&eacute;vention.</p>\n<p>- Maternit&eacute;&nbsp;: PEC des examens pr&eacute; et postnataux + d&rsquo;indemnit&eacute;s journali&egrave;res pdt le cong&eacute; de maternit&eacute;</p>\n<p>- Invalidit&eacute; : pension d&rsquo;invalidit&eacute; (= r&eacute;duction de la capacit&eacute; de travail ou de gains dans des proportions d&eacute;termin&eacute;es)-&nbsp;</p>\n<p>- D&eacute;c&egrave;s : paiement d&rsquo;un capital d&eacute;c&egrave;s &eacute;gal &agrave; un multiple de gain journalier de base en cas de d&eacute;c&egrave;s de l&rsquo;assur&eacute;.</p>\n<p>-&gt; Cette branche est g&eacute;r&eacute;e par la caisse nationale d'assurance maladie (ou assurance maladie simplement)</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Les accidents du travail et maladies professionnelles est une autre branche, mais &eacute;galement g&eacute;r&eacute;e par caisse nationale d'assurance maladie.&nbsp;</p>\n<p>sources : <a href=\"https://www.securite-sociale.fr/la-secu-cest-quoi/organisation/les-branches\">https://www.securite-sociale.fr/la-secu-cest-quoi/organisation/les-branches</a></p>\n<p>&nbsp;<a href=\"https://assurance-maladie.ameli.fr/qui-sommes-nous/organisation/securite-sociale\">https://assurance-maladie.ameli.fr/qui-sommes-nous/organisation/securite-sociale</a>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Pour rappel les 5 branches sont :</p>\n<p>La branche Famille<br>La branche Maladie<br>La branche Accidents du travail &ndash; Maladies professionnelles<br>La branche Retraite<br>La branche Recouvrement</p>\n<p>avec le d&eacute;veloppement d'une 6eme branche -&gt; autonomie.&nbsp;</p>\n<p>NB : le coll&egrave;ge de sant&eacute; publique r&eacute;unit les branches maladie (dont maternit&eacute;, invalidit&eacute; et d&eacute;c&egrave;s) et accidents du travail-maladies professionnelles. Et consid&egrave;re donc la branche autonomie comme une 5eme branche (5 au total donc pas 6). Attention &agrave; cette contradiction avec les sources Ameli et s&eacute;curit&eacute; sociale, qui pourrait faire l'objet d'une annulation de question si trop ambigue.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["paiement d\u2019un capital d\u00e9c\u00e8s de certains assur\u00e9s", "d\u00e9dommagement li\u00e9s aux accidents professionnels et maladies professionnelles", "indemnit\u00e9s journali\u00e8res du cong\u00e9 de maternit\u00e9", "le versement de la pension d\u2019invalidit\u00e9", "financement de programmes de pr\u00e9vention"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Le r&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral de la s&eacute;curit&eacute; sociale couvre :&nbsp;</p>", "feedback": "<p>Le r&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral de la s&eacute;curit&eacute; sociale couvre&nbsp;la plupart des salari&eacute;s, &eacute;tudiants, les b&eacute;n&eacute;ficiaires de certaines prestations et les simples r&eacute;sidents en France.</p>\n<p>Il existe le r&eacute;gime agricol, qui assure la protection sociale des exploitants et des salari&eacute;s agricoles.</p>\n<p>Les fonctionnaires b&eacute;n&eacute;ficient du r&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral pour la tr&egrave;s grande majorit&eacute; d'entre eux.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La plupart des salari\u00e9s de la fonction publique", "La plupart des salari\u00e9s du secteur priv\u00e9", "Les \u00e9tudiants", "Les simples r\u00e9sidents non travailleurs en France", "Les travailleurs agricoles"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Sont couverts par les r&eacute;gimes sp&eacute;ciaux de la s&eacute;curit&eacute; Sociale :</p>", "feedback": "<p>Les r&eacute;gimes sp&eacute;ciaux de la s&eacute;curit&eacute; Sociale couvrent fonctionnaires, agents de la SNCF, d&rsquo;ENGIE ex-EDF-GDF...</p>\n<p>Agricole =&gt; R&eacute;gime Agricole</p>\n<p><strong id=\"docs-internal-guid-e26ec383-7fff-bf55-5fd1-300a6659ae03\">Le RSI (Le r&eacute;gime Social des Ind&eacute;pendants) n&rsquo;existe plus, il a &eacute;t&eacute; int&eacute;gr&eacute; au r&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral de la s&eacute;curit&eacute; sociale en 2018. </strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Agents d'EDF", "Agents de GDF", "Agents SNCF", "Professionnels agricoles", "Professionnels lib\u00e9raux"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Le r&eacute;gime agricole de la S&eacute;curit&eacute; Sociale d&eacute;pend de :</p>", "feedback": "<p>Le r&eacute;gime agricole est le seul&nbsp;r&eacute;gime de la S&eacute;curit&eacute; Sociale &agrave; ne pas d&eacute;pendre du minist&egrave;re charg&eacute; des Affaires sociales, mais du minist&egrave;re de l&rsquo;Agriculture !</p>", "type": "qcm", "choices": ["Minist\u00e8re charg\u00e9 des Affaires sociales", "Minist\u00e8re de la Sant\u00e9", "Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture", "Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur", "Aucune de ce propositions"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>La premi&egrave;re source de fond de la S&eacute;curit&eacute; Sociale provient de :</p>", "feedback": "<p>Souces de revenu de la S&eacute;curit&eacute; Sociale :&nbsp;</p>\n<p>-&nbsp;67&nbsp;% des recettes totales = cotisations salariales et patronales</p>\n<p>- 29 % = &nbsp;impots et taxes sp&eacute;cifiques (CSG, CSSS)</p>\n<p>- 3 % = Subventions et contributions publiques de l'&eacute;tat directement</p>", "type": "qcm", "choices": ["Impots et taxes sp\u00e9cifiques (CSG, CSSS)", "Subventions publiques", "Contributions publiques de l'\u00e9tat", "Cotisations salariales et patronales", "aucune de ces propositions"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>A propos de la&nbsp;Protection Universelle Maladie (PUMa) :</p>", "feedback": "<p>La CMU de base est remplac&eacute;e depuis le&nbsp;1er janvier 2016 par la&nbsp;Protection Universelle Maladie (PUMa)</p>\n<p dir=\"ltr\">La CMU-C est remplac&eacute;e depuis 2019 par la compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire (CSS) qui englobe &eacute;galement l'ACS (aide compl&eacute;mentaire de financement d'une assurance compl&eacute;mentaire ou mutuelle pour les revenus modestes).</p>\n<p>Conditions pour b&eacute;n&eacute;fier de la PUMa : Toute personne qui travaille ou r&eacute;side en France de mani&egrave;re stable et r&eacute;guli&egrave;re rel&egrave;ve de la protection maladie universelle, sans d&eacute;marche particuli&egrave;re &agrave; accomplir, pas de condition de revenu n&eacute;cessaire.&nbsp;</p>\n<p>Les personnes qui travaillent n&rsquo;ont plus &agrave; justifier d&rsquo;une activit&eacute; minimale, seul l&rsquo;exercice d&rsquo;une activit&eacute; professionnelle est pris en compte.</p>\n<p>Seule condition :&nbsp;r&eacute;sidence stable et r&eacute;guli&egrave;re (&gt; 3 mois &agrave; l&rsquo;ouverture des droits puis au moins 6 mois /an)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Unique condition d'acc\u00e8s : Toute personne qui travaille ou r\u00e9side en France de mani\u00e8re stable et r\u00e9guli\u00e8re", "Stabilit\u00e9 de r\u00e9sidence, soit plus de 3 mois \u00e0 l\u2019ouverture des droits puis au moins 6 mois /an)", "Elle remplace la Couverture M\u00e9dicale Universelle compl\u00e9mentaire (CMUc)", "Elle remplace la Couverture M\u00e9dicale Universelle de base (CMU)"], "answers": [true, true, false, true]}, {"title": "<p>Sont compris comme Affections Longues dur&eacute;es (ALD) :</p>", "feedback": "<p>- Affection inscrite sur la liste (ALD 30)</p>\n<p>- Affection dite &laquo; hors liste &raquo; (ALD 31)&nbsp;: forme grave d'une maladie ou d'une forme &eacute;volutive ou invalidante d'une maladie grave ne figurant pas sur la liste des ALD 30, comportant un traitement prolong&eacute; d'une dur&eacute;e pr&eacute;visible &gt; &agrave; 6 mois et un ttt co&ucirc;teux</p>\n<p>- Plusieurs affections entra&icirc;nant un &eacute;tat pathologique invalidant (ALD 32), n&eacute;cessitant des soins continus d'une dur&eacute;e pr&eacute;visible &gt; &agrave; 6 mois.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Plusieurs affections entra\u00eenant un \u00e9tat pathologique invalidant n\u00e9cessitant des soins continus d'une dur\u00e9e pr\u00e9visible > \u00e0 3 mois", "Plusieurs affections entra\u00eenant un \u00e9tat pathologique invalidant n\u00e9cessitant des soins continus d'une dur\u00e9e pr\u00e9visible > \u00e0 6 mois", "Forme grave d'une maladie comportant un traitement prolong\u00e9 d'une dur\u00e9e pr\u00e9visible > \u00e0 3 mois", "Forme grave d'une maladie comportant un traitement prolong\u00e9 d'une dur\u00e9e pr\u00e9visible > \u00e0 6 mois", "Affection inscrite sur la liste dite ALD 30"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les caract&eacute;ristiques d'un syst&egrave;me Bismarckien d'assurance maladie ?</p>", "feedback": "<p>Attention, bien conna&icirc;tre les diff&eacute;rences entre les syst&egrave;mes d'assurance (bismarckiens) et les syst&egrave;mes nationaux de sant&eacute; (beveridgiens). Il existe &eacute;galement un 3e mod&egrave;le qui est le mod&egrave;le lib&eacute;ral (USA).</p>\n<p>Point clef sant&eacute; publique R2C :<br>\"Le mod&egrave;le bismarckien en Allemagne est fond&eacute; sur le principe de l'assurance sociale obligatoire, la protection maladie &eacute;tant financ&eacute;e par les cotisations sociales, et sa gestion assur&eacute;e par les partenaires sociaux sous le contr&ocirc;le de l'&Eacute;tat selon un principe d'autogestion. Le financement par les cotisations sociales rend plus difficile la ma&icirc;trise des d&eacute;penses de sant&eacute;. La densit&eacute; hospitali&egrave;re est sup&eacute;rieure &agrave; celle de la France.\"</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le mod\u00e8le bismarckien est fond\u00e9 sur le principe de l'assurance sociale obligatoire", "L'acc\u00e8s au syst\u00e8me se fait apr\u00e8s cotisation", "Il a une gestion centrale par l'Etat", "L\u2019Angleterre a un syst\u00e8me de sant\u00e9 assurantiel de ce type"], "answers": [true, true, false, false]}, {"title": "<p>Quels risques sont couverts par la S&eacute;curit&eacute; Sociale ?</p>", "feedback": "<p>La s&eacute;curit&eacute; sociale ne couvre que les risques : maladie / vieillesse / famille. Le ch&ocirc;mage est g&eacute;r&eacute; par l'UNEDIC. La d&eacute;pendance est depuis d&eacute;cembre 2021 inscrite comme la 5&egrave;me branche de la S&eacute;curit&eacute; Sociale.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Maladie", "Vieillesse", "Ch\u00f4mage", "D\u00e9pendance", "Famille"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les branches de la s&eacute;curit&eacute;-sociale ?</p>", "feedback": "<p>Les diff&eacute;rentes branches de la s&eacute;curit&eacute; sociale :&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>la branche Famille, g&eacute;r&eacute;e par les Allocations familiales</li>\n<li>la branche Maladie, g&eacute;r&eacute;e par l&rsquo;Assurance Maladie</li>\n<li>la branche Accidents du travail &ndash; maladies professionnelles, &eacute;galement g&eacute;r&eacute;e par l&rsquo;Assurance Maladie</li>\n<li>la branche Retraite, g&eacute;r&eacute;e par l&rsquo;Assurance Retraite</li>\n<li>la branche Autonomie, g&eacute;r&eacute;e par la Caisse nationale de solidarit&eacute; pour l'Autonomie</li>\n<li>la branche Recouvrement, g&eacute;r&eacute;e par l'Urssaf</li>\n</ul>\n<p>Source : https://www.securite-sociale.fr/la-secu-cest-quoi/organisation/les-branches</p>", "type": "qcm", "choices": ["Branche maladie", "Branche recouvrement", "Branche accidents du travail/maladies professionnelles", "Branche retraite", "Branche famille"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quel est le plus gros poste de d&eacute;pense de la protection sociale en france ?</p>", "feedback": "<p>C'est le risque vieillesse qui supporte la plus grande d&eacute;pense des risques sociaux, avec plus de 45% des d&eacute;penses.</p>", "type": "qcm", "choices": ["AT/MP", "Vieillesse", "Logement", "Famille/Maternit\u00e9", "Emploi"], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les 3 cat&eacute;gories de financement de la protection sociale en France ?</p>", "feedback": "<p>Ce sont les 3 modes de financement pour financer la protection sociale.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Cotisations sociales, qui sont majoritairement repr\u00e9sent\u00e9es par les imp\u00f4ts sur le revenus", "Cotisations sociales, qui sont des versements obligatoires effectu\u00e9s par les non-salari\u00e9s, les salari\u00e9s et les employeurs pour acqu\u00e9rir droit \u00e0 des prestations sociales", "Ressources fiscales, qui sont constitu\u00e9es par les taxes et imp\u00f4ts", "Contributions publiques de l'\u00e9tat", "Ressources fiscales, qui sont des versements obligatoires effectu\u00e9s par les salari\u00e9s et les non salari\u00e9s ainsi que les employeurs pour acqu\u00e9rir des droits de prestation sociale"], "answers": [false, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Comment &eacute;volue le financement de la protecion sociale depuis ces 10 derni&egrave;res ann&eacute;es ?</p>", "feedback": "<p>Le poids des cotisations sociales - qui restent la premi&egrave;re source de financement - diminue, alors que la part des ressources fiscales augmente du fait de la mont&eacute;e en charge de la CSG . Cette &eacute;volution refl&egrave;te la volont&eacute; de ne pas faire peser le f inancement de la protection sociale sur les seuls revenus du travail.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Augmentation de la part des cotisations sociales", "Diminution de la part des cotisations sociales", "Augmentation de la part des ressources fiscales", "Diminution de la part des ressources fiscales", "Diminution de la part de financement par les revenus du travail"], "answers": [false, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Quels sont les principes du mod&egrave;le Bismarckien ?</p>", "feedback": "<p>Le mod&egrave;le bismarckien se caract&eacute;rise par les principes de l'assurance sociale :<br />&bull; protection sociale li&eacute;e au trava il;<br />&bull; couverture maladie conditionn&eacute;e &agrave; l'exercice d'une activit&eacute; professionnelle;<br />&bull; financement par des cotisations sociales, pay&eacute;es par les salari&eacute;s et les employeurs &agrave; partir des revenus du travai l;<br />&bull; revenus de la protection maladie proportionnels aux revenus de l'activit&eacute; professionnelle (revenus de remplacement en cas d'accident de travail ou d'arr&ecirc;t de travail);<br />&bull; assurances sociales obligatoires fortement contr&ocirc;l&eacute;es par l'&Euml;tat et dont la gestion est confi&eacute;e aux partenaires sociaux dans le cadre d'un dialogue social.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Unit\u00e9", "Protection sociale li\u00e9e au travail", "Uniformit\u00e9", "Financement par des cotisations sociales", "Assurances sociales obligatoires, contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00e9tat"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les principes du mod&egrave;le Beveridgien ?</p>", "feedback": "<p>Les principes du mod&egrave;le Beveridgien :<br />&bull; l'unit&eacute; (un seul syst&egrave;me pour tous les risques) ;<br />&bull; l'uniformit&eacute; (des prestations identiques pour tous, quels que soient les revenus ant&eacute;rieurs) ;<br />&bull; l'universa lit&eacute; (toute la population est couverte et peut recevoir les prestations sans contribution financi&egrave;re obligatoire).</p>", "type": "qcm", "choices": ["Un seul syst\u00e8me pour tous les risques", "Protection sociale li\u00e9e au travail", "Financement par les cotisations sociales", "Prestations identiques pour tous quels que soient les revenus ant\u00e9rieurs", "Couverture de l'ensemble de la population"], "answers": [true, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les r&eacute;gimes principaux de la s&eacute;curit&eacute; sociale en France ?</p>", "feedback": "<p>Ce sont les 2 r&eacute;gimes principaux :</p>\n<ul>\n<li>R&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral : 90% (attention, le RSI qui repr&eacute;sentait avant 4% environ vient de fusionner avec le r&eacute;gime g&eacute;n&eacute;ral)</li>\n<li>MSA : 6%</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["R\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral", "Salari\u00e9s de l'EDF", "R\u00e9gime agricole", "R\u00e9gime des salari\u00e9s de la SNCF", "R\u00e9gime sociale des travailleurs ind\u00e9pendants"], "answers": [true, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Quelle est la caisse nationale dont d&eacute;pend la CPAM ?</p>", "feedback": "<p>La CPAM d&eacute;pend de la CNAMTS</p>", "type": "qcm", "choices": ["CNAMTS", "CARSAT", "CNAF", "CNAVTS", "ACOSS"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>De quelle caisse nationale d&eacute;pend l'URSSAF&nbsp; ?</p>", "feedback": "<p>L'URSSAF d&eacute;pend de l'URSAFF caisse nationale.</p>", "type": "qcm", "choices": ["CGSS", "CNAVTS", "CNAF", "URSAFF caisse nationale", "CAF"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Concernant la PUMA :</p>", "feedback": "<p>https://www.ameli.fr/assure/droits-demarches/principes/protection-universelle-maladie</p>", "type": "qcm", "choices": ["Pour en b\u00e9n\u00e9ficier, il faut travailler ou r\u00e9sider en France de mani\u00e8re stable et r\u00e9guli\u00e8re", "Une personne qui n'a pas travaill\u00e9 en France plus de 6 mois d'affil\u00e9 ne peut pas en b\u00e9n\u00e9ficier m\u00eame si elle vit en France de mani\u00e8re stable et r\u00e9guli\u00e8re", "Une personne qui n'a jamais travaill\u00e9 peut en b\u00e9n\u00e9ficier, r\u00e9sidant en France de fa\u00e7on stable et r\u00e9guli\u00e8re, et qui ne releve d'aucune couverture maladie obligatoire.", "C'est la nouvelle appellation de la CMU", "C'est la nouvelle appellation de la CMU-c"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>A partir de quel jour sont vers&eacute;es les indemnit&eacute;s journali&egrave;res en cas d'arr&ecirc;t maladie ?</p>", "feedback": "<p>En cas d'arr&ecirc;t maladie, il existe un d&eacute;lai de carence de 3 jours avant de toucher les indemnit&eacute;s journali&egrave;res.</p>\n<p>https://www.ameli.fr/assure/remboursements/indemnites-journalieres/arret-maladie</p>", "type": "qcm", "choices": ["J0", "J1", "J2", "J3", "J4"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Quel est le montant des indemnit&eacute;s jouranli&egrave;res vers&eacute;es en cas d'arr&ecirc;t maladie (en % du salaire) ?</p>", "feedback": "<p>L'indemnit&eacute; journali&egrave;re que vous recevrez pendant votre arr&ecirc;t de travail est &eacute;gale &agrave; 50&nbsp;% de votre salaire journalier de base, vers&eacute;e &agrave; compter de J4.</p>\n<p>\"Le montant de l'IJ per&ccedil;ue est &eacute;gal &agrave; <strong>50 % de votre salaire journalier de base</strong>. Celui-ci est calcul&eacute; sur la moyenne des salaires bruts des 3 derniers mois pr&eacute;c&eacute;dant votre arr&ecirc;t de travail (12 mois en cas d'activit&eacute; saisonni&egrave;re).\" <a href=\"https://www.service-public.fr/particuliers/actualites/A15260#:~:text=Le%20montant%20de%20l'IJ,cas%20d'activit%C3%A9%20saisonni%C3%A8re)\">https://www.service-public.fr/particuliers/actualites/A15260#:~:text=Le%20montant%20de%20l'IJ,cas%20d'activit%C3%A9%20saisonni%C3%A8re)</a>.<br><strong>A ne pas confondre avec le montant de l'IJ en cas d'accident de travail</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["10% \u00e0 compter de J4", "30% \u00e0 compter de J4", "50% \u00e0 compter de J4", "60% \u00e0 compter de J4", "100% \u00e0 compter de J0"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>Concernant le cong&eacute; maternit&eacute; :</p>", "feedback": "<p>Le cong&eacute; maternit&eacute; est de dur&eacute;e fix&eacute;e par la loi : 6 semaines avant et 10 semaines apr&egrave;s.</p>\n<p>Il peut &ecirc;tre modul&eacute; en post-natal, mimimum 3 semaines avant et 13 semaines apr&egrave;s.</p>", "type": "qcm", "choices": ["La dur\u00e9e fix\u00e9e par la loi en cas de premier enfant de grossesse non g\u00e9mellaire est de 6 semaines avant et 10 semaines apr\u00e8s, qui peut \u00eatre modul\u00e9e.", "En cas de premier enfant de grossesse non g\u00e9mellaire, le cong\u00e9 pr\u00e9-natal peut \u00eatre allong\u00e9, le cong\u00e9 post-natal \u00e9tant diminu\u00e9 d'autant", "Le cong\u00e9 pr\u00e9natal peut \u00eatre totalement report\u00e9 en post-natal", "Le cong\u00e9 pr\u00e9natal peut au minimum durer 1 semaine", "Le cong\u00e9 pr\u00e9natal peut au minimum durer 3 semaines"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Concernant les cat&eacute;gories d'invalidit&eacute; :</p>", "feedback": "<p>Il existe 3 cat&eacute;gories d'invalidit&eacute; :</p>\n<p>Pension d'invalidit&eacute; de 1re cat&eacute;gorie (capable d'exercer une activit&eacute; professionnelle r&eacute;mun&eacute;r&eacute;e) : 30% du salaire</p>\n<p>Plus capable d'exercer d'activit&eacute; professionnelle,&nbsp; class&eacute; en 2e cat&eacute;gorie : 50% du salaire</p>\n<p>Plus capable d'exercer d'activit&eacute; professionnelle et besoin de l'aide d'une personne pour assistance dans les gestes essentiels de la vie courante, class&eacute; en 3e cat&eacute;gorie : 50% du salaire + majoration tierce personne.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il existe 3 cat\u00e9gories", "Il existe 4 cat\u00e9gories", "La cat\u00e9gorie I correspond \u00e0 l'incapacit\u00e9 d'exercer une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, avec une majoration pour tierce personne", "Dans la cat\u00e9gorie II, le versement des indemnit\u00e9s est \u00e9gal \u00e0 50% du salaire", "Dans la cat\u00e9gorie I, le versement des indemnit\u00e9s est de 50% + une majoration pour une tierce personne"], "answers": [true, false, false, true, false]}, {"title": "<p>A propos du ticket mod&eacute;rateur :</p>", "feedback": "<p>Le ticket mod&eacute;rateur&nbsp; reste &agrave; la charge de l'assur&eacute; social apr&egrave;s remboursement par l'assurance maladie. Il peut &ecirc;tre pris en charge par une compl&eacute;mentaire sant&eacute;, contrairement &agrave; la participation forfaitaire.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le ticket mod\u00e9rateur reste \u00e0 la charge de l'assur\u00e9 social apr\u00e8s remboursement par l'assurance maladie", "Le ticket mod\u00e9rateur est la part des frais engag\u00e9s pour les soins qui est rembours\u00e9 par l'assurance maladie", "Le ticket mod\u00e9rateur peut \u00eatre pris en charge par une assurance compl\u00e9mentaire sant\u00e9", "Le ticket mod\u00e9rateur ne peut \u00eatre pris en charge par une assurance compl\u00e9mentaire sant\u00e9", "Ticket mod\u00e9rateur et participation forfaitaire sont synonymes"], "answers": [true, false, true, false, false]}, {"title": "<p>A propos du tarif d'une consultation m&eacute;dicale selon la derni&egrave;re convention :</p>", "feedback": "<ul>\n<li>Vous consultez votre m&eacute;decin traitant qui est un m&eacute;decin g&eacute;n&eacute;raliste conventionn&eacute; exer&ccedil;ant en secteur 1. Le tarif de la consultation qui sert de base au remboursement est de 26,5 &euro;.</li>\n<li>Sur ce montant, l'Assurance Maladie vous rembourse 70 %, soit 18,55 &euro;.</li>\n<li>Le montant du ticket mod&eacute;rateur est de 30 %, soit 7,95 &euro;.</li>\n<li>Toutefois, vous devrez payer 2 &euro; au titre de la <a href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/participation-forfaitaire-1-euro\">participation forfaitaire</a>.</li>\n<li>Votre reste &agrave; charge total est donc de 7,95 &euro; + 2 &euro;, soit 9,95 &euro;.</li>\n</ul>\n<p><a href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/ticket-moderateur\">https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/ticket-moderateur</a></p>\n<p>Attention, dor&eacute;navant le tarif est de 26,50 euros.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le tarif d'une consultation en secteur I chez un g\u00e9n\u00e9raliste est de 26,50 \u20ac \u00e0 partir de 2023", "Le ticket mod\u00e9rateur est \u00e9gal \u00e0 70 % du tarif de la consultation", "Le ticket mod\u00e9rateur est \u00e9gal \u00e0 30 % du tarif de la consultation", "L'assurance maladie prend en charge 70 % du tarif de la consultation", "L'assurance maladie prend en charge 30 % du tarif de la consultation"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>A propos du tarif d'une consultation m&eacute;dicale chez un g&eacute;n&eacute;raliste en secteur I :</p>", "feedback": "<p>Selon le site AMELI</p>\n<p>La participation forfaitaire n'est pas prise en charge par une compl&eacute;mentaire sant&eacute; classique.</p>\n<p>Participation forfaitaire &agrave; 2 euros maintenant</p>\n<p>Reste &agrave; charge : 9,95 euros (7,95 +2)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le reste \u00e0 charge est de 9,95\u20ac", "Le ticket mod\u00e9rateur est de 1\u20ac", "Le ticket mod\u00e9rateur est de 7,95\u20ac", "La participation forfaitaire peut \u00eatre prise en charge en partie par une compl\u00e9mentaire sant\u00e9 classique", "La participation forfaitaire est de 2\u20ac"], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Une bo&icirc;te d'antibiotiques dont le SMR est c&ocirc;t&eacute; comme \"important\" et d'ASMR I par la HAS co&ucirc;te 10&euro;.</p>\n<p>Que pouvez vous dire ?</p>", "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\">Sur une bo&icirc;te de m&eacute;dicaments &agrave; 10&euro;, avec un SMR \"important\", le taux de remboursement par l'assurance maladie est de 65% soit 6,5&euro;. Il reste donc 3,5&euro; &agrave; la charge du patient (ticket mod&eacute;rateur) qui peut &ecirc;tre pris en charge par une compl&eacute;mentaire sant&eacute;. Enfin, dans tous les cas, la participation forfaitaire est de 1 euros pour les m&eacute;dicaments, part qui restera dans tous les cas &agrave; la charge du patient.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">AMELI.fr : ne sont pas concern&eacute;s par la franchise \" les enfants et les jeunes de moins de 18 ans ; les b&eacute;n&eacute;ficiaires de la Compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire ou de l'aide m&eacute;dicale de l'&Eacute;tat (AME) ; les femmes enceintes &agrave; partir du 1er jour du 6e mois de grossesse et jusqu'au 12e jour apr&egrave;s l'accouchement ; les mineures pour la contraception et la contraception d&rsquo;urgence sans consentement parental ; les victimes d'un acte de terrorisme, pour les frais de sant&eacute; en rapport avec cet &eacute;v&eacute;nement. &raquo;&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">R&eacute;ponse E = fausse car ne concerne pas toute la population.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><br>Merci pour vos retours :)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le taux de remboursement est fix\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'ASMR", "Le taux de remboursement est fix\u00e9 gr\u00e2ce au SMR", "La s\u00e9curit\u00e9 sociale prendra en charge 10\u20ac sur cette bo\u00eete de m\u00e9dicaments", "La s\u00e9curit\u00e9 sociale prendra en charge 3,5\u20ac sur cette bo\u00eete de m\u00e9dicaments.", "Dans tous les cas, m\u00eame apr\u00e8s prise en charge par la s\u00e9curit\u00e9 sociale et la compl\u00e9mentaire sant\u00e9, il restera 1 euros \u00e0 la charge du patient s'il est affili\u00e9 au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral."], "answers": [false, true, false, false, false]}, {"title": "<p><span style=\"display: inline !important; float: none; background-color: transparent; color: #000000; font-family: Verdana,Arial,Helvetica,sans-serif; font-size: 11px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: 400; letter-spacing: normal; orphans: 2; text-align: left; text-decoration: none; text-indent: 0px; text-transform: none; -webkit-text-stroke-width: 0px; white-space: normal; word-spacing: 0px;\">Une bo&icirc;te d'antibiotiques dont le SMR est c&ocirc;t&eacute; comme \"mod&eacute;r&eacute;\" et d'ASMR II par la HAS co&ucirc;te 10&euro;.</span></p>", "feedback": "<p>Sur une bo&icirc;te de m&eacute;dicaments &agrave; 10&euro;, avec un SMR \"mod&eacute;r&eacute;\", le taux de remboursement par l'assurance maladie est de 30% soit 3&euro;. Il reste donc 7&euro; &agrave; la charge du patient, c'est le ticket mod&eacute;rateur. Sur ce montant, il faut rajouter les 1 euros de la franchise m&eacute;dicale, portant le reste &agrave; charge &agrave; 8&euro;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le taux de remboursement par la s\u00e9curit\u00e9 sociale est de 65%", "Le taux de remboursement par la s\u00e9curit\u00e9 sociale est de 30%.", "Le taux de remboursement par la s\u00e9curit\u00e9 sociale est de 15%", "Le ticket mod\u00e9rateur est de 7\u20ac.", "Le ticket mod\u00e9rateur est de 3,5\u20ac"], "answers": [false, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Une bo&icirc;te d'antibiotiques dont le SMR est c&ocirc;t&eacute; comme \"faible\" et d'ASMR I par la HAS co&ucirc;te 10 &euro;.</p>", "feedback": "<p><strong>SMR - Taux de remboursement :</strong></p>\n<p>- Important 65 % ;</p>\n<p>- Mod&eacute;r&eacute; 30 % ;</p>\n<p>- Faible 15 %.</p>\n<p>Reste &agrave; charge = 9,5 &euro; dont 8,5 &euro; de ticket mod&eacute;rateur et 1 &euro; de franchise m&eacute;dicale.</p>\n<p>Attention, pour les m&eacute;dicaments/transports on parle de franchise m&eacute;dicale et non de participation forfaitaire (qui s'applique aux consultations).</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le SMR permet de conna\u00eetre le taux de remboursement", "L'ASMR permet de conna\u00eetre le taux de remboursement", "Chez un patient affili\u00e9 au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, le reste \u00e0 charge sera compos\u00e9 du ticket mod\u00e9rateur et de la participation forfaitaire", "Le taux de remboursement d'un tel m\u00e9dicament est de 15 %", "Le taux de remboursement d'un tel m\u00e9dicament est de 30 %"], "answers": [true, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Une bo&icirc;te d'antibiotiques dont le SMR est c&ocirc;t&eacute; comme \"faible\" et d'ASMR III par la HAS co&ucirc;te 10&euro;.</p>", "feedback": "<p>Sur une bo&icirc;te de m&eacute;dicaments &agrave; 10&euro;, avec un SMR \"faible\", le taux de remboursement par l'assurance maladie est de 15% soit 1,5&euro;. Il reste donc 8,5&euro; &agrave; payer par le patient ou une ACS (ticket mod&eacute;rateur). Il faut finalement rajouter les 1&euro; de franchise, pour obtenir un reste &agrave; charge &agrave; 9,5 &euro;.</p>\n<p>Tableau de la fiche Lisa :&nbsp;</p>\n<table class=\"wikitable\">\n<tbody>\n<tr>\n<th>Int&eacute;r&ecirc;t clinique &ndash; SMR</th>\n<th>Taux de remboursement</th>\n</tr>\n<tr>\n<td>Important</td>\n<td>65&nbsp;%</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>Mod&eacute;r&eacute;</td>\n<td>30&nbsp;%</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>Faible</td>\n<td>15&nbsp;%</td>\n</tr>\n<tr>\n<td>Insuffisant</td>\n<td>Non rembours&eacute;</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>", "type": "qcm", "choices": ["Le ticket mod\u00e9rateur signifie reste \u00e0 charge", "Le ticket mod\u00e9rateur est \u00e9gal \u00e0 1,5 \u20ac ici", "Le ticket mod\u00e9rateur est ici \u00e9gal \u00e0 8,5\u20ac", "Le reste \u00e0 charge sera de 2\u20ac", "Le reste \u00e0 charge sera de 9.5 \u20ac"], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Quels sont les cas pour lesquels le ticket mod&eacute;rateur est exon&eacute;r&eacute; ?</p>", "feedback": "<p>Pour la contraception, il s'agit des femmes de moins de 26 ans.</p>\n<p><a href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/ticket-moderateur\">https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/ticket-moderateur</a></p>\n<p>Inutile de conna&icirc;tre la liste enti&egrave;re, sachez seulement les notions potentiellement tombables !</p>", "type": "qcm", "choices": ["Soins li\u00e9s \u00e0 un accident du travail ou une maladie professionnelle", "Soins et traitements vis\u00e9s par le protocole de soins \u00e9tabli pour une affection de longue dur\u00e9e exon\u00e9rante", "Contraceptifs pour les femmes de moins de 26 ans", "Soins de grossesse \u00e0 partir du 1e jour du sixi\u00e8me mois de grossesse jusqu'au 12e jour apr\u00e8s l'accouchement", "Frais li\u00e9s aux interruptions volontaires de grossesse"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Que savez vous &agrave; propos de la participation forfaitaire/franchise m&eacute;dicale ?</p>", "feedback": "<p>La franchise m&eacute;dicale est un dispositif permettant de responsabiliser la consommation m&eacute;dicale. Elle a cours sur beaucoup d'actes et ne peut &ecirc;tre prise en charge par une compl&eacute;mentaire sant&eacute;.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle s'applique aux consultations", "Elle s'applique aux transports", "Elle s'applique \u00e0 l'achat de bo\u00eetes de m\u00e9dicaments", "Elle s'applique aux actes d'analyse biologique", "La franchise m\u00e9dicale est plafonn\u00e9e \u00e0 50\u20ac/an au total"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Que savez vous de la franchise m&eacute;dicale ?</p>", "feedback": "<p><a href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/franchise-medicale\">https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/franchise-medicale</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tr&egrave;s important de conna&icirc;tre les termes de franchise m&eacute;dicale/ticket mod&eacute;rateur/remboursement s&eacute;curit&eacute; sociale..</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mise &agrave; jour r&eacute;cente : Une d&eacute;cision du 21 mars 2024, publi&eacute;e au Journal officiel le 24 avril, indique que ce montant sera de&nbsp;<strong>1 &euro; &agrave; compter du 15 mai 2024</strong>, contre 0,50 &euro; jusque-l&agrave;.</p>", "type": "qcm", "choices": ["C'est un synonyme de ticket mod\u00e9rateur", "Elle peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9e si le patient est b\u00e9n\u00e9ficiaire de la compl\u00e9mentaire sant\u00e9 solidarit\u00e9", "Son montant est de 1 \u20ac sur les bo\u00eetes de m\u00e9dicaments", "Son montant est de 4 \u20ac pour les transports sanitaires", "Il existe un plafond annuel fix\u00e9 \u00e0 50\u20ac"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Qui est exon&eacute;r&eacute; de la franchise m&eacute;dicale ?</p>", "feedback": "<p>Les personnes non concern&eacute;es par la franchise m&eacute;dicale sont :</p>\n<ul>\n<li>les enfants et les jeunes de moins de 18 ans&nbsp;;</li>\n<li>les b&eacute;n&eacute;ficiaires de la couverture maladie universelle compl&eacute;mentaire (ou compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire depuis 2019), de l'aide au paiement d'une compl&eacute;mentaire sant&eacute; (ACS) ;</li>\n<li>les femmes enceintes &agrave; partir du 1er jour du 6e mois de grossesse et jusqu'au 12e jour apr&egrave;s l'accouchement&nbsp;;</li>\n<li>les jeunes filles mineures &acirc;g&eacute;es d'au moins 15 ans pour la contraception et la contraception d'urgence&nbsp;;</li>\n<li>les victimes d'un acte de terrorisme, pour les frais de sant&eacute; en rapport avec cet &eacute;v&eacute;nement.</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Enfants et jeunes de moins de 18 ans", "B\u00e9n\u00e9ficiaires de la PUMA", "B\u00e9n\u00e9ficiaires de la CSS (compl\u00e9mentaire sant\u00e9 solidaire)", "Jeunes filles mineures d'au moins 15 ans, pour la contraception d'urgence"], "answers": [true, false, true, true]}, {"title": "<p>Que regroupe la CSBM (Consommation de Soins et de Biens M&eacute;dicaux) en terme de d&eacute;penses ?</p>", "feedback": "<p>La CSBM regroupe :</p>\n<p>&bull; la consommation de soins hospit aliers (les soins de longue dur&eacute;e aux personnes &acirc;g&eacute;es sont exclus);<br />&bull; la consommation de soins ambulatoires (en cabinet de ville ou en consultation externe &agrave; l'h&ocirc;pital);<br />&bull; la consommation de m&eacute;dicaments et de biens m&eacute;dicaux (optique, proth&egrave;ses ... ),<br />&bull; la consommation de transports sanitaires.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Consommation de m\u00e9decine pr\u00e9ventive de l'\u00e9ducation nationale", "Consommation de soins ambulatoires", "Consommation de la m\u00e9decine du travail", "D\u00e9penses de pr\u00e9vention individuelle et collective", "Consommation de transports sanitaires"], "answers": [false, true, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les d&eacute;penses regroup&eacute;es dans la CSBM ?</p>", "feedback": "<p class=\"u-ckm-anchor__container--content\" style=\"text-align: justify;\">La CSBM correspond &agrave; la valeur des biens et services m&eacute;dicaux consomm&eacute;s sur le territoire national (y compris les DOM) par les r&eacute;sidents et non-r&eacute;sidents pour la satisfaction de leurs besoins de sant&eacute; individuels et qui concourent au traitement d'une perturbation provisoire de l'&eacute;tat de sant&eacute;. Cette d&eacute;pense inclut les biens m&eacute;dicaux et soins courants des personnes prises en charge au titre des ALD. &Agrave; noter que la CSBM exclut en revanche diverses composantes de la d&eacute;pense relatives notamment &agrave; la gestion et au fonctionnement du syst&egrave;me ainsi qu'aux soins de longue dur&eacute;e, comptabilis&eacute;s dans la d&eacute;pense courante de sant&eacute; (DCS).</p>\n<p class=\"u-ckm-anchor__container--content\" style=\"text-align: justify;\"><span id=\"hl0001801\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span>La CSBM regroupe&nbsp;</p>\n<ul>\n<li class=\"u-ckm-anchor__container--content\" style=\"text-align: justify;\">L<span id=\"hl0001804\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span><span id=\"hl0001806\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span>a consommation de<strong> soins hospitaliers</strong> , y compris la totalit&eacute; des honoraires per&ccedil;us par les m&eacute;decins lib&eacute;raux en &eacute;tablissement priv&eacute;, pour 48,1 % du total (les soins de longue dur&eacute;e aux personnes &acirc;g&eacute;es sont exclus)&thinsp;;</li>\n<li class=\"u-ckm-anchor__container--content\" style=\"text-align: justify;\">La consommation de<strong> soins ambulatoires</strong> , les soins r&eacute;alis&eacute;s en cabinets lib&eacute;raux, en consultation externe &agrave; l'h&ocirc;pital, ainsi que les d&eacute;penses d'h&ocirc;pitaux de jour m&eacute;dicaux ou chirurgicaux. Elle comprend &eacute;galement les soins r&eacute;alis&eacute;s en dispensaires, la consommation d'analyse et de pr&eacute;l&egrave;vements en laboratoires et les soins r&eacute;alis&eacute;s en cures thermales, pour 27,3 % du total&thinsp;;</li>\n<li class=\"u-ckm-anchor__container--content\" style=\"text-align: justify;\">La consommation de <strong>m&eacute;dicaments</strong> qui repr&eacute;sente 14,4 % de la d&eacute;pense et la consommation de biens m&eacute;dicaux (optique, proth&egrave;ses, etc.) qui repr&eacute;sente 8,0 % de la d&eacute;pense&thinsp;;</li>\n<li class=\"u-ckm-anchor__container--content\" style=\"text-align: justify;\">La consommation de<strong> transports sanitaires</strong> , soit 2,2 % du total.</li>\n</ul>\n<p><span id=\"hl0001803\" class=\"u-ckm-anchor__anchor--content\"></span></p>", "type": "qcm", "choices": ["Consommation de soins hospitaliers", "Consommation de soins ambulatoires", "D\u00e9penses de pr\u00e9vention individuelle et collective", "D\u00e9penses li\u00e9es au handicap et la d\u00e9pendance", "Investissements pour la sant\u00e9"], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Dans quelle(s) situation(s) un patient b&eacute;n&eacute;ficie-t-il d&rsquo;une exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur (sur la base des tarifs s&eacute;curit&eacute; sociale) ?</p>", "feedback": "<p>Annales ECNi2018</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>A : faux pas tous les mineurs -&gt; mineurs victimes de s&eacute;vices sexuels, enfants et des adolescents handicap&eacute;s en &eacute;ducation sp&eacute;cialis&eacute;e</p>\n<p>B : vrai, tous les soins</p>\n<p>C : Faux 6eme mois&nbsp;</p>\n<p>D : Vrai&nbsp; Tr&egrave;s ambigu -&gt; si on se fie &agrave; la d&eacute;finition :\"Le ticket mod&eacute;rateur est la part des frais engag&eacute;s pour les soins qui reste &agrave; la charge de l'assur&eacute; social apr&egrave;s remboursement par l'Assurance maladie\", hors lors du d&eacute;pistage l'assurance maladie avance 100% des frais donc nous ne sommes pas dans le cadre de reste &agrave; charge qui est secondairement rembours&eacute;. Cependant dans la liste pr&eacute;sente dans le coll&egrave;ge de sant&eacute; publique, il est not&eacute; \"campagne nationale de pr&eacute;vention\" et au vu des autres propositions de cette question, c'est le seul item pouvant &ecirc;tre vrai.&nbsp;</p>\n<p>E : Faux ce n'est pas d&eacute;crit dans les conditions et il semble logique que ce soit &agrave; la charge du promoteur de l'&eacute;tude.</p>\n<p>\"Le promoteur prend en charge les frais suppl&eacute;mentaires li&eacute;s &agrave; d'&eacute;ventuels fournitures ou examens sp&eacute;cifiquement requis par le protocole.\" Article L1121-13-1&nbsp;<a href=\"https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006154978/\">https://www.legifrance.gouv.fr/codes/section_lc/LEGITEXT000006072665/LEGISCTA000006154978/</a>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<li style=\"list-style-type: none;\">&nbsp;</li>\n</ul>\n<p>Je vous remets ici l'extrait des conditions p 197 coll&egrave;ge sant&eacute; publique&nbsp;</p>\n<p>L'assur&eacute; peut &ecirc;tre exon&eacute;r&eacute; du ticket mod&eacute;rateur dans certains cas. Le motif d'exon&eacute;ration doit &ecirc;tre indiqu&eacute; sur la feuille de soins:&nbsp;</p>\n<p>-soins conformes au protocole ALD selon la liste des 30 affections de longue dur&eacute;e</p>\n<p>-soins conformes au protocole ALD hors liste : en cas de forme grave ou invalidante d'une maladie non pr&eacute;sente sur la liste des 30 ALD, comportant un traitement prolong&eacute; d'une dur&eacute;e pr&eacute;visible sup&eacute;rieure &agrave; 6 mois et une th&eacute;rapeutique particuli&egrave;rement co&ucirc;teuse (31e maladie)&nbsp;</p>\n<p>-soins conformes au protocole polypathologie invalidante : en cas de polypathologie &agrave; l'origine d'un &eacute;tat invalidant et n&eacute;cessitant des soins continus d'une dur&eacute;e pr&eacute;visible sup&eacute;rieure &agrave; 6 mois (32e maladie) ;</p>\n<p>-campagne nationale de pr&eacute;vention ;</p>\n<p>-diagnostic ou traitements de la st&eacute;rilit&eacute;</p>\n<p><br>exon&eacute;ration globale du ticket mod&eacute;rateur pour tous types de soins :<br>&ndash; b&eacute;n&eacute;ficiaires d'une pension d'invalidit&eacute; ;<br>&ndash; titulaires d'une pension militaire ;<br>&ndash; b&eacute;n&eacute;ficiaires de la compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire ;<br>&ndash; titulaires d'une rente d'accident du travail ou maladie professionnelle pour une incapacit&eacute; d'au moins des deux tiers (66,6 % ou plus) ;<br>&ndash; mineurs victimes de s&eacute;vices sexuels ;<br>&ndash; soins en &eacute;tablissement de sant&eacute; dans les trente premiers jours de vie ;<br>&ndash; traitement des enfants et des adolescents handicap&eacute;s en &eacute;ducation sp&eacute;cialis&eacute;e ;</p>\n<p><br>exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur par la nature de l'assurance (risque) :<br>&ndash; maternit&eacute; : du 6e mois et jusqu'&agrave; 12 jours apr&egrave;s l'accouchement ;<br>&ndash; accident du travail ;<br>&ndash; maladie professionnelle.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Les soins aux enfants mineurs quels qu\u2019ils soient", "Les soins, quels qu\u2019ils soient, aux sujets b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019Aide M\u00e9dicale d\u2019Etat (AME)", "Les soins, quels qu\u2019ils soient, aux femmes enceintes \u00e0 partir du 4\u00e8me mois de grossesse", "La r\u00e9alisation d\u2019une mammographie chez une femme de 54 ans dans le cadre du programme national de d\u00e9pistage du cancer du sein", "Les examens suppl\u00e9mentaires, hors prise en charge habituelle, r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre de la participation \u00e0 un essai randomis\u00e9"], "answers": [false, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Madame B., 57 ans, est salari&eacute;e dans une entreprise de robinetterie. Elle a souscrit une mutuelle sant&eacute;. Elle r&eacute;side en zone rurale en France m&eacute;tropolitaine, sans possibilit&eacute; de transport personnel.</p>\n<p>En tant que m&eacute;decin g&eacute;n&eacute;raliste, vous l'aviez d&eacute;j&agrave; adress&eacute; ant&eacute;rieurement vers une consultation de cardiologie. Vous jugez aujourd'hui qu'une nouvelle consultation cardiologique est n&eacute;cessaire et vous l'adressez vers le cardiologue qui suit Madame B. Le cabinet du cardiologue se trouvant &agrave; 50 km du</p>\n<p>domicile de la patiente, le cardiologue lui propose une t&eacute;l&eacute;consultation. Madame B. n'est pas reconnue en affection de longue dur&eacute;e. Ce cardiologue est conventionn&eacute;, secteur 1.</p>\n<p>Parmi les propositions suivantes, quelle(s) est (sont) la (les) proposition(s) exacte(s) ?</p>", "feedback": "<p>Annale ECN 2019</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Toutes les informations se trouvent &agrave; ce lien (on retrouve d'ailleurs des phrases copi&eacute;s-coll&eacute;es dans cette question)</p>\n<p>https://www.ameli.fr/rhone/assure/remboursements/rembourse/telemedecine/teleconsultation</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>\"Une t&eacute;l&eacute;consultation se d&eacute;roule comme une consultation classique, en &nbsp;partant d&rsquo;une demande de rendez-vous, spontan&eacute;e ou conseill&eacute;e par votre &nbsp;m&eacute;decin traitant.</p>\n<p>A<strong>vant la consultation, le m&eacute;decin vous envoie un lien Internet, vous &nbsp;invitant &agrave; vous connecter &agrave; l&rsquo;heure pr&eacute;vue du rendez-vous &agrave; un site &nbsp;Internet ou une application s&eacute;curis&eacute;(e), depuis un ordinateur ou une &nbsp;tablette &eacute;quip&eacute;(e) d&rsquo;une webcam et reli&eacute;(e) &agrave; Internet</strong>.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Quelle que soit votre situation ou votre pathologie,<strong>&nbsp;le m&eacute;decin doit &nbsp;demander et recueillir votre consentement avant de r&eacute;aliser une &nbsp;t&eacute;l&eacute;consultation.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&Agrave; l&rsquo;issue d&rsquo;une t&eacute;l&eacute;consultation, <strong>le m&eacute;decin peut &eacute;tablir, si &nbsp;n&eacute;cessaire, une prescription</strong> (ordonnance de m&eacute;dicaments ou d&rsquo;examens &nbsp;compl&eacute;mentaires), qui sera vous transmise sous format papier, par voie &nbsp;postale, ou sous format &eacute;lectronique, via notamment une messagerie &nbsp;s&eacute;curis&eacute;e, dans des conditions garantissant la confidentialit&eacute; et la &nbsp;s&eacute;curit&eacute; des &eacute;changes.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&Agrave; la fin de la t&eacute;l&eacute;consultation, le m&eacute;decin r&eacute;dige un compte rendu, l&rsquo;archive dans son &laquo; dossier patient &raquo;, dans votre <a title=\"Tout savoir sur le Dossier M&eacute;dical Partag&eacute; (nouvelle fen&ecirc;tre)\" href=\"https://www.ameli.fr/assure/sante/dossier-medical-partage/tout-savoir-sur-dossier-medical-partage\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Dossier M&eacute;dical Partag&eacute; (DMP)</a> si vous l&rsquo;avez ouvert, et le transmet &agrave; votre m&eacute;decin traitant s&rsquo;il ne &nbsp;l&rsquo;est pas. Cette &eacute;tape permet d&rsquo;assurer un meilleur suivi et de &nbsp;faciliter la prise en charge coordonn&eacute;e entre professionnels de sant&eacute;.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>La t&eacute;l&eacute;consultation est factur&eacute;e par le m&eacute;decin t&eacute;l&eacute;consultant <a title=\"Acc&eacute;dez &agrave; la rubrique &laquo; Le remboursement des consultations &raquo;\" href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/rembourse/consultations\">au m&ecirc;me tarif qu&rsquo;une consultation en face-&agrave;-face</a>, soit entre 23 &euro; et 58,50 &euro; selon la sp&eacute;cialit&eacute; et le secteur d&rsquo;exercice du m&eacute;decin (secteur 1, secteur 2).</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Les modalit&eacute;s de remboursement sont les m&ecirc;mes que pour une &nbsp;consultation classique : les taux de prise en charge sont les m&ecirc;mes : &nbsp;prise en charge &agrave; 70 % par l&rsquo;Assurance Maladie ou davantage si, par &nbsp;exemple, la t&eacute;l&eacute;consultation porte sur un affection de longue dur&eacute;e dans &nbsp;le cadre d&rsquo;un protocole de soins, dans le cadre d&rsquo;une maternit&eacute;&hellip; &nbsp;Consultez la liste des exon&eacute;rations les plus courantes du <a title=\"Acc&eacute;dez &agrave; la page &laquo; Le ticket mod&eacute;rateur &raquo;\" href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/reste-charge/ticket-moderateur\">ticket mod&eacute;rateur</a>.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Comme pour toute consultation, le <a title=\"Acc&eacute;dez &agrave; la page &laquo; Le tiers payant &raquo;\" href=\"https://www.ameli.fr/assure/remboursements/etre-bien-rembourse/tiers-payant\">tiers payant</a> est appliqu&eacute;, dans son int&eacute;gralit&eacute; pour :</p>\n<ul>\n<li>les patients en affection de longue dur&eacute;e,</li>\n<li>les femmes enceintes,</li>\n<li>les patients b&eacute;n&eacute;ficiaires de la couverture maladie universelle &nbsp;compl&eacute;mentaire (CMU-C) ou de l&rsquo;aide &agrave; l'acquisition d'une compl&eacute;mentaire &nbsp;sant&eacute; (ACS).</li>\n</ul>\n<p>Pour les autres patients, le tiers payant pourra &ecirc;tre propos&eacute; &nbsp;par les m&eacute;decins sur la part obligatoire et/ou sur la part &nbsp;compl&eacute;mentaire.\"</p>", "type": "qcm", "choices": ["Madame B. recevra un lien Internet l'invitant \u00e0 se connecter \u00e0 l'heure pr\u00e9vue du rendez-vous \u00e0 un site ou une application s\u00e9curis\u00e9e.", "Le m\u00e9decin cardiologue devra demander et recueillir le consentement de Madame B. avant de r\u00e9aliser la t\u00e9l\u00e9consultation.", "Dans le cadre de cette t\u00e9l\u00e9consultation, le cardiologue ne pourra pas r\u00e9diger de prescription de traitement ou d'examen compl\u00e9mentaire.", "Madame B. sera rembours\u00e9e par l'Assurance Maladie.", "Le tarif de la t\u00e9l\u00e9consultation est librement fix\u00e9 par ce cardiologue."], "answers": [true, true, false, true, false]}, {"title": "<p style=\"text-align: justify;\">Mme C, sans ant&eacute;c&eacute;dent particulier, est cadre sup&eacute;rieure, salari&eacute;e dans une entreprise et b&eacute;n&eacute;ficie d&rsquo;une mutuelle. Mme C a pris directement rendez-vous chez un cardiologue conventionn&eacute; en secteur 1, en dehors du cadre du parcours de soins coordonn&eacute;s. Parmi les propositions suivantes, laquelle (lesquelles) est (sont) exacte(s) ?</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p>", "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\">Annale ECN 2019</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Beaucoup de feedbacks : pas de d&eacute;passement d'honoraire en secteur 1, mais hors parcours de soins coordonn&eacute; (comme ici), on peut appliquer des d&eacute;passements : cf le lien ci dessous !</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Montant rembours&eacute; = 30% du prix de la consultation, mais on ne connait pas le prix de la consultation de ce m&eacute;decin.&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sur le site Ameli (https://www.ameli.fr/rhone/assure/remboursements/rembourse/consultations/metropole) : le tarif hors parcours de soin rembours&eacute; pour une telle consultation est 13.32 euros..&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pour ce qui est des d&eacute;passements d'honoraire, il est bien de 60 euros max (voire lien ci dessus), <strong>item assez lunaire...&nbsp;</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La participation forfaitaire est de deux euros depuis peu.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Les m&eacute;dicaments prescrits seront rembours&eacute;s.</p>", "type": "qcm", "choices": ["L\u2019assurance maladie ne remboursera que 30% du tarif de base de la consultation", "Mme C aura une participation forfaitaire d\u2019un euro pour cette consultation", "L\u2019assurance maladie refusera de rembourser les m\u00e9dicaments que lui prescrira ce cardiologue", "Le cardiologue est autoris\u00e9 \u00e0 pratiquer un d\u00e9passement d\u2019honoraire pouvant aller jusque 60 euros", "Le montant rembours\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9 sociale sera de 11,51 euros"], "answers": [true, false, false, true, false]}, {"title": "<p>En France, la S&eacute;curit&eacute; Sociale couvre les risques :</p>", "feedback": "<p>Les branches de la s&eacute;curit&eacute; sociale sont en France&nbsp; :</p>\n<ul>\n<li>la branche maladie,&nbsp;</li>\n<li>la branche accidents du travail/maladies professionnelles,&nbsp;</li>\n<li>la branche retraite,&nbsp;</li>\n<li>la branche famille&nbsp;</li>\n<li>et la branche recouvrement</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["famille", "maladie", "vieillesse", "ch\u00f4mage", "accident du travail et maladie professionnelle"], "answers": [true, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Le tiers payant d&eacute;signe :</p>", "feedback": "<p>Le tiers payant d&eacute;signe le dispositif permettant de dispenser l'assur&eacute; de l'avance des frais pris en charge par l'Assurance Maladie. Ce dernier ne paie que le ticket mod&eacute;rateur, l'assurance maladie versant directement aux structures de soins et aux professionnels de sant&eacute; les sommes qui leur sont dues.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["le remboursement de l\u00b4assur\u00e9 par un organisme compl\u00e9mentaire des frais engag\u00e9s pour des soins", "le remboursement de l\u00b4assur\u00e9 par l\u00b4Assurance maladie des frais engag\u00e9s pour des soins", "le remboursement \u00e0 100% de l\u00b4assur\u00e9 par l\u00b4Assurance maladie des frais engag\u00e9s pour des soins", "la dispense de l\u00b4avance des frais pris en charge par l\u00b4Assurance maladie", "la prise en charge du ticket mod\u00e9rateur par un organisme compl\u00e9mentaire"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les affections psychiatriques appartement aux 30 ALD d&eacute;finies par la s&eacute;curit&eacute; sociale&nbsp;?</p>", "feedback": "<p>NB/ Une ALD, quand elle est d&eacute;clar&eacute;e, entraine le remboursement int&eacute;gral de tous les frais engag&eacute;s pour soigner cette maladie. Les autres traitements mis en place hors du cadre de cette maladie sont pris en charge sur la base du remboursement standard.</p>", "type": "qcm", "choices": ["D\u00e9pression r\u00e9currente", "Trouble d\u00e9pressif r\u00e9current", "Trouble d\u00e9pressif persistant", "Trouble bipolaire", "Bouff\u00e9e d\u00e9lirante aigu\u00eb", "Schizophr\u00e9nie", "Trouble grave de la personnalit\u00e9"], "answers": [true, true, true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Monsieur C., 60 ans, est suivi par son m&eacute;d&eacute;cin g&eacute;n&eacute;raliste qu'il a d&eacute;clar&eacute; comme m&eacute;decin traitant. Ce dernier vient de lui diagnostiquer une&nbsp;bronchopneumopathie chronique obstructive. Le patient pr&eacute;sente un tabagisme actif quantifi&eacute; &agrave; 45 paquets-ann&eacute;es. Il vient d'&ecirc;tre admis en affection de&nbsp;longue dur&eacute;e. Il n'a pas d'autre pathologie et il est totalement autonome.<br>Quelle(s) proposition(s) est (sont) exacte(s)?</p>", "feedback": "<p>Annales ECN 2022</p>\n<p>L'ALD n'exon&egrave;re pas de la participation forfaitaire&nbsp;<strong>(A fausse),</strong> dont les cas d'exon&eacute;ration sont les suivants :</p>\n<ul>\n<li>les patients &acirc;g&eacute;s de moins de 18 ans,</li>\n<li>les b&eacute;n&eacute;ficiaires de la&nbsp;compl&eacute;mentaire sant&eacute; solidaire,</li>\n<li>les b&eacute;n&eacute;ficiaires de l'AME,</li>\n<li>les femmes enceintes &agrave; partir du&nbsp;6e mois de grossesse.</li>\n</ul>\n<p>L'ALD exon&egrave;re effectivement du&nbsp;<strong>ticket mod&eacute;rateur,&nbsp;</strong>mais seulement pour les&nbsp;<span style=\"text-decoration: underline;\">prescriptions en lien avec cette ALD, et non pas pour l'ensemble des examens m&eacute;dicaux ou des transports qu'il sera amen&eacute;s &agrave; r&eacute;aliser</span> <strong>(B et D fausses)</strong>.</p>\n<p>En cas de pathologie en ALD en lien avec la consommation tabagique, les&nbsp;<strong>substitus nicotiniques&nbsp;</strong>sont pris en charge &agrave; 100% (et sont rembours&eacute;s &agrave; 65% par l'assurance maladie depuis le 1er janvier 2019) <strong>(C vraie).</strong></p>\n<p><strong>Enfin</strong>, le&nbsp;<strong>forfait hospitalier <em>&eacute;galement appel&eacute; forfait journalier </em>(20&euro;/j)</strong> n'est&nbsp;<span style=\"text-decoration: underline;\">pas pris en charge par l'assurance maladie&nbsp;</span>mais peut l'&ecirc;tre par une compl&eacute;mentaire (qu'importe qu'il y ait une ALD ou pas d'ailleurs).</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il est exon\u00e9r\u00e9 de la participation forfaitaire de 1\u20ac par consultation", "Il est exon\u00e9r\u00e9 du ticket mod\u00e9rateur pour tous les examens m\u00e9dicaux qu'il sera amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser", "Il b\u00e9n\u00e9ficie d'une prise en charge des substituts nicotiniques", "Il b\u00e9n\u00e9ficie d'une prise en charge \u00e0 100% de ses transports en ambulance pour toutes ses consultations", "En cas d'hospitalisation, le forfait hospitalier pourra \u00eatre rembours\u00e9, en partie ou en totalit\u00e9, par sa compl\u00e9mentaire sant\u00e9"], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<div class=\"page\" title=\"Page 32\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p>Une patiente, ouvri\u00e8re \u00e0 temps partiel dans une fonderie, \u00e9l\u00e8ve seule sa fille de 12 ans. Son revenu mensuel net est de 980 euros par mois. Elle b\u00e9n\u00e9ficie de la compl\u00e9mentaire sant\u00e9 solidaire. Concernant la prise en charge de ses soins et ceux de sa fille, quelles sont les propositions exactes ? (une ou plusieurs propositions attendues)</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>", "feedback": "<p>Les personnes en situation de pr&eacute;carit&eacute; peuvent b&eacute;n&eacute;ficier d'aides en ce qui concerne leur couverture m&eacute;dicale.</p>\n<p><strong>La Compl&eacute;mentaire Sant&eacute; Solidaire (CSS) :</strong></p>\n<ul>\n<li>toute personne en situation r&eacute;guli&egrave;re en france depuis plus de 3 mois <strong>ET</strong> ayant des ressources faibles</li>\n<li>d&egrave;s 16ans</li>\n<li>donne droit &agrave; :\n<ul>\n<li>prise en charge &agrave; 100% des soins, exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur (donc chez un praticien conventionn&eacute; secteur 1, la CSS prend en charge les 30% de reste &agrave; charge)</li>\n<li>tier payant</li>\n<li>exon&eacute;ration de participation forfaitaire et de la franchise m&eacute;dicale</li>\n<li>prise en charge du forfait journalier hospitalier sans limite.</li>\n<li>prise en charge au titre du 100% sant&eacute; des lunettes (1 paire tous les deux ans chez les adultes, 1 paire par an chez les enfants ayant-droits), des soins dentaires, des proth&egrave;ses auditives.</li>\n<li>les professionnels de sant&eacute;, y compris secteur 2, doivent recevoir mais ne pas pratiquer de d&eacute;passement d'honoraire et pratiquer le tier payant<br><br></li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Aide m&eacute;dicale d'&eacute;tat (=AME) :</strong></p>\n<ul>\n<li>&eacute;trangers en situation&nbsp;<strong>irr&eacute;guli&egrave;re</strong>&nbsp;en france<strong> depuis plus de 3 mois</strong>, n'ayant pas de couverture maladie et sous conditions de ressources</li>\n<li>donne droit &agrave; la prise en charge des soins &agrave; 100% (exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur, du forfait hospitalier, de la participation forfaitaire, de la franchise m&eacute;dicale...)</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Aide m&eacute;dicale d'&eacute;tat humanitaire :</strong></p>\n<ul>\n<li>peut etre accord&eacute;e sans condition de r&eacute;sidence, sous r&eacute;serve de l'accord du minist&egrave;re de l'action sociale si :\n<ul>\n<li>accident/maladie pendant un s&eacute;jour touristique&nbsp;</li>\n<li>soins m&eacute;dicaux impossibles dans le pays d'origine</li>\n<li>soins d'urgence</li>\n<li>femmes enceintes et nouveaux-n&eacute;s</li>\n<li>maladies contagieuses&nbsp;</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["En cas d\u2019hospitalisation, le forfait journalier hospitalier est pris en charge pour une dur\u00e9e maximale de 8 jours", "Elle doit consulter des praticiens conventionn\u00e9s en secteur 1", "Une paire de lunettes est prise en charge tous les deux ans pour cette patiente", "Une paire de lunettes est prise en charge tous les ans pour sa fille", "La compl\u00e9mentaire sant\u00e9 solidaire prend en charge 30% du tarif de la consultation de son m\u00e9decin traitant conventionn\u00e9 en secteur 1"], "answers": [false, false, true, true, true]}, {"title": "<div class=\"page\" title=\"Page 36\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p>Une femme de 55 ans est suivie par son m\u00e9d\u00e9cin g\u00e9n\u00e9raliste qu'elle a d\u00e9clar\u00e9 comme m\u00e9decin traitant. Celui-ci d\u00e9cide de faire une demande d'admission en affection de longue dur\u00e9e compte tenu d'un diagnostic r\u00e9cent de coronaropathie.<br>Quelles sont les 2 propositions exactes ?</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>", "feedback": "<p>Les ALD (affections de longue dur&eacute;e) n&eacute;cessitent des soins longs et couteux.&nbsp;Le dispositif ALD permet aux patients atteints d'&ecirc;tre (pour les ALD exon&eacute;rantes), rembours&eacute;s &agrave; 100% sur tous les soins qui concernent cette ALD. Cela se mat&eacute;rialise notamment par une exon&eacute;ration du ticket mod&eacute;rateur.</p>\n<p>Lorsque l'un de ses patients est atteint d'une affection de longue dur&eacute;e, il appartient au m&eacute;decin traitant de <strong>r&eacute;diger le protocole de soin</strong>.<br>Ce formulaire indique :</p>\n<ul>\n<li>les soins et les traitements n&eacute;cessaires &agrave; la prise en charge de la maladie du patient&nbsp;</li>\n<li>ceux qui sont pris en charge &agrave; 100&nbsp;%, ceux qui sont rembours&eacute;s aux taux habituels de la S&eacute;curit&eacute; sociale et ceux qui ne sont pas du tout pris en charge.</li>\n</ul>\n<p>Ce dispositif permet &eacute;galement un <strong>acc&egrave;s direct du patient &agrave; des m&eacute;decins sp&eacute;cialistes</strong> mentionn&eacute;s dans le protocole, sans qu'il n'y ai de diminution du remboursement (cependant, les d&eacute;passements d'honoraire des m&eacute;decins conventionn&eacute;s secteur 2 sont <strong>TOUJOURS&nbsp;</strong>&agrave; la charge du patient).</p>\n<p>En contrepartie, le patient a l'<strong>obligation de pr&eacute;senter ce protocole de soin &agrave; tout m&eacute;decin consult&eacute; pour l'ALD</strong>.<br>Il n'y a pas de r&eacute;&eacute;valuation annuelle obligatoire de ce protocole.</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "kfp", "choices": ["Dans le cadre du protocole de soins, les d\u00e9passements d'honoraires du cardiologue conventionn\u00e9 secteur 2 seront rembours\u00e9s", "Dans le cadre du protocole de soins, la patiente peut consulter directement son cardiologue mentionn\u00e9 dans le protocole, sans passer par son m\u00e9decin traitant", "Le protocole de soins est r\u00e9dig\u00e9 par le m\u00e9decin de l'Assurance Maladie", "Le protocole de soins doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 tous les ans", "La patiente doit pr\u00e9senter son protocole de soins \u00e0 tout m\u00e9decin consult\u00e9 pour son affection de longue dur\u00e9e"], "answers": [false, true, false, false, true], "nbGoodAnswers": 2}]