[{"title": "<p>Les troubles bipolaires du sujet &acirc;g&eacute; ont tendance &agrave; :</p>\n<p>cochez la ou les bonnes r&eacute;ponses</p>", "id": 15476, "feedback": "<p>Les troubles bipolaires du sujet &acirc;g&eacute; ont tendance &agrave; :</p>\n<ul>\n<li>symptomatologie d&eacute;pressive moins marqu&eacute;e, avec report sur l'expression de plaintes somatiques&nbsp;</li>\n<li>symptomatologie maniaque moins marqu&eacute;e, avec report une pr&eacute;dominance d'irritabilit&eacute; et d'insomnie</li>\n</ul>\n<p>MZ :&nbsp;Un risque suicidaire&nbsp;ne doit jamais etre sous estim&eacute; m&ecirc;me si les symptomes sont moins exprim&eacute;s chez la personne &acirc;g&eacute;e !</p>", "type": "qcm", "choices": ["Symptomatologie d\u00e9pressive moins marqu\u00e9e", "Symptomatologie d\u00e9pressive plus marqu\u00e9e", "Symptomatologie maniaque moins marqu\u00e9e", "Pr\u00e9dominance d'irritabilit\u00e9 et d'insomnie pour le versant maniaque", "Un risque suicidaire constamment amoindri"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Les sympt&ocirc;mes schizophr&eacute;niques suivants sont moins fr&eacute;quemment retrouv&eacute;s dans la schizophr&eacute;nie &agrave; d&eacute;but tardif :</p>\n<p>cochez la ou les bonnes r&eacute;ponses</p>", "id": 15478, "feedback": "<p>Dans la schizophr&eacute;nie &agrave; d&eacute;but tardif , il y a davantage d'hallucinations (symptomatologie positive).</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["d\u00e9lire parano\u00efde", "la dissociation intellectuelle", "fading", "rires immotiv\u00e9s", "Les sympt\u00f4mes dit n\u00e9gatifs"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant les troubles psychiatriques des sujets &acirc;g&eacute;s&nbsp;</p>", "id": 23698, "feedback": "<p><strong>A: entre 11-13% selon le coll&egrave;ge de g&eacute;riatrie, entre 1 &agrave; 4% selon celui de psychiatrie...</strong></p>\n<p>B : non c'est \"seulement\" 35%, ce qui reste tr&egrave;s elev&eacute;s. Je pense quil faut avoir une id&eacute;e de ces chiffres pour l'ECN</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il est rare chez les personnes de plus de 65 ans souffrent d'un \u00e9pisode d\u00e9pressif caract\u00e9ris\u00e9", "80% des sujets \u00e2g\u00e9s en EHPAD souffrent de symptomes d\u00e9pressifs", "Les troubles anxieux du sujet \u00e2g\u00e9 en population g\u00e9n\u00e9rale sont estim\u00e9s \u00e0 10%", "Ils peuvent se manifester par des plaintes somatiques d'allure non psychiatriques", "L'\u00e9valuation du risque suicidaire est capitale chez ces patients"], "answers": [false, false, true, true, true]}, {"title": "<p>Que dire de la d&eacute;pression d&eacute;lirante chez le sujet &acirc;g&eacute; ?</p>", "id": 26629, "feedback": "<p>Le m&eacute;canisme des d&eacute;lires dans les d&eacute;pressions d&eacute;lirantes est le plus souvent de m&eacute;canisme&nbsp;<strong>interpr&eacute;tatif</strong>. Les id&eacute;es d&eacute;lirantes sont&nbsp;<strong>congruentes &agrave; l'humeur</strong>. En cas de&nbsp;<strong>n&eacute;gation d'organe, on parlera de&nbsp;<span style=\"text-decoration: underline;\">syndrome de Cotard</span></strong> (et non de syndrome de Cl&eacute;rambault, qui est une pathologie ou le sujet est convaincu d'&ecirc;tre victime de vol ou devinement de la pens&eacute;e).</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le d\u00e9lire retrouv\u00e9 est le plus souvent de m\u00e9canisme interpr\u00e9tatif", "Le d\u00e9lire retrouv\u00e9 est le plus souvent de m\u00e9canisme imaginatif", "Le d\u00e9lire appara\u00eet concomittament \u00e0 la d\u00e9pression", "Les th\u00e8mes sont le plus souvent congruents \u00e0 l'humeur", "En cas de n\u00e9gation d'organe, il faudra \u00e9voquer un syndrome de Cl\u00e9rambault"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les antid&eacute;presseurs suivants, lesquels sont recommand&eacute;s en premi&egrave;re intention chez la personne &acirc;g&eacute;e ?</p>", "id": 26632, "feedback": "<p>Ce sont les&nbsp;<span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>ISRS</strong></span>+++ qui sont recommand&eacute;s en premi&egrave;re intention. J'ai pr&eacute;f&eacute;r&eacute; ne pas poser de question avec les alpha-2-bloquant ni avec les ISRNA qui peuvent &eacute;galement se discuter en premi&egrave;re intention.</p>\n<p>Clomipramine,&nbsp;Amitriptyline et Imipramine sont des tricycliques, donc surtout pas en premi&egrave;re intention.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Fluvoxamine", "Parox\u00e9tine", "Amitriptyline", "Imipramine", "Escitalopram"], "answers": [true, true, false, false, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les particularit&eacute;s de la d&eacute;pression chez le sujet &acirc;g&eacute; par rapport au sujet jeune ?</p>", "id": 26633, "feedback": "<p>Tous ces &eacute;l&eacute;ments sont des particularit&eacute;s s&eacute;miologiques et &eacute;pid&eacute;miologiques &agrave; bien m&eacute;moriser.</p>\n<p>Bien retenir que&nbsp;<strong>le risque suicidaire est maximal chez le sujet &acirc;g&eacute;, (et non chez le sujet jeune).</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Le ratio tentatives de suicide/suicides est beaucoup plus faible chez le sujet \u00e2g\u00e9", "Les personnes \u00e2g\u00e9es sont la tranche d'\u00e2ge la plus \u00e0 risque suicidaire", "Les moyens sont plus radicaux", "Le risque de banalisation est important", "Il existe plus souvent des plaintes d'ordre somatique que chez le sujet jeune"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les particularit&eacute;s de la schizophr&eacute;nie &agrave; d&eacute;but tardif ?</p>", "id": 26634, "feedback": "<p>La schizophr&eacute;nie tardive (d&eacute;but apr&egrave;s 40 ans) et tr&egrave;s tardive (d&eacute;but apr&egrave;s 60 ans) se distinguent par :<br>* une pr&eacute;dominance f&eacute;minine ;<br>* davantage d&rsquo;hallucinations (visuelles, c&eacute;nesth&eacute;siques, olfactives) et d&rsquo;id&eacute;es d&eacute;lirantes de pers&eacute;cution ;<br>* moins de sympt&ocirc;mes de d&eacute;sorganisation et de sympt&ocirc;mes n&eacute;gatifs, et plus de d&eacute;ficits sensoriels.</p>\n<p><strong>Dans la nosographie fran&ccedil;aise, ce terme de \"schizophr&eacute;nie tardive\" est d&eacute;nomm&eacute; PHC pour Psychose Hallucinatoire Chronique (&ccedil;a permet de se rappeler que ce sont les <em>hallucinations</em> qui sont au premier plan)</strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["On retrouve une pr\u00e9dominance f\u00e9minine", "On retrouve une pr\u00e9dominance masculine", "Elle est marqu\u00e9e par davantage de d\u00e9sorganisation", "Elle est marqu\u00e9e par davantage d'id\u00e9es d\u00e9lirantes de pers\u00e9cution", "Elle est marqu\u00e9e par davantage de syndrome n\u00e9gatif"], "answers": [true, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Que savez-vous des sympt&ocirc;mes psychocomportementaux des d&eacute;mences ?</p>", "id": 26635, "feedback": "<p>Bien conna&icirc;tre tous ces &eacute;lements.<br />Les sympt&ocirc;mes psychocomportementaux des d&eacute;mences sont&nbsp;<strong>la premi&egrave;re cause de symt&ocirc;mes psychotiques chez le sujet &acirc;g&eacute;</strong>.</p>\n<p>Pi&egrave;ge relativement s&eacute;lectif,&nbsp;<span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>jamais d'antipsychotique classiquement dans la d&eacute;mence &agrave; corps de Lewy</strong></span> (<span style=\"text-decoration: underline;\">Pour rappel :</span> on retrouve une \"hypersensibilit&eacute;\" aux neuroleptiques dans cette pathologie, avec&nbsp;<strong>un risque augment&eacute; de syndrome malin des neuroleptiques !!!!)</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["On retrouve fr\u00e9quemment des sympt\u00f4mes psychotiques dans les d\u00e9mences", "Dans la maladie d'Alzeihmer, on peut retrouver des d\u00e9lires de pers\u00e9cution", "Dans la maldie d'Alzeihmer, on peut retrouver des troubles de l'identification", "Les hallucinations visuelles sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes dans la d\u00e9mence \u00e0 corps de Lewy", "Les hallucinations visuelles de la d\u00e9mence \u00e0 corps de Lewy s'amendent facilement sous traitement par risp\u00e9ridone"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les pr&eacute;cautions &agrave; prendre lors de l'initiation d'un traitement par psychotrope chez le sujet &acirc;g&eacute; ?</p>", "id": 26637, "feedback": "<p>Privil&eacute;gier les BZD &agrave; <strong>faible demi vie, comme le loraz&eacute;pam et l'oxaz&eacute;pam</strong>.</p>\n<p>Limiter la prescription <strong>&agrave; 12 semaines pour les <span style=\"text-decoration: underline;\">anxiolytiques</span> et &agrave; 4 semaines pour les <span style=\"text-decoration: underline;\">hypnotiques</span>.</strong></p>\n<p><strong>Les BZD ne sont &eacute;videmment pas un traitement recommand&eacute; des troubles anxieux chroniques...</strong></p>", "type": "qcm", "choices": ["Utiliser la r\u00e8gle du \"start-low, go-slow\"", "Ne prescrire qu'un psychotrope par classe, en \u00e9vitant les associations", "Privil\u00e9gier les benzodiaz\u00e9pines de longue demi-vie", "Limiter la prescription \u00e0 4 semaines pour les anxiolytiques", "Les benzodiaz\u00e9pines sont un traitement recommand\u00e9 des troubles anxieux chroniques du sujet \u00e2g\u00e9"], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Concernant la d&eacute;pression en g&eacute;riatrie :</p>", "id": 29608, "feedback": "<p>Fr&eacute;quente et notamment en hospit en en institutions ++ Attention &agrave; la depression masqu&eacute;e qui peut mener rapidement au suicide</p>", "type": "qcm", "choices": ["Est une maladie rare", "Est plus fr\u00e9quente en milieu hospitalier", "est physiologique apr\u00e8s 90 ans", "Peut se manifester par des symptomes organiques", "Peut rapidement mener au suicide"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les facteurs de risques de d&eacute;pression chez le sujet &acirc;g&eacute; ?</p>", "id": 29609, "feedback": "<p>Le vieillissement (= &acirc;ge &eacute;lev&eacute;) en est un facteur de risque selon le coll&egrave;ge de g&eacute;riatrie.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Un cancer du colon", "Un veuvage", "Une d\u00e9mence", "un \u00e2ge \u00e9lev\u00e9", "Un passage \u00e0 la retraite"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>La d&eacute;pression chez un sujet de 80 ans</p>", "id": 29610, "feedback": "<p>Il existe des crit&egrave;res d'hospitalisation pour la d&eacute;pression qui doit &ecirc;tre &eacute;voqu&eacute;e largement devant des sympyomes inhabituels psychiques ou somatiques.<br />Si elle est s&eacute;v&egrave;re, il existe un risque &eacute;vident de mise en jeu du pronostic vital par suicide.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Elle doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e devant des douleurs ne r\u00e9pondant pas aux antalgiques usuels", "Une agitation peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9latrice", "Il s'agit d'un diagnostic diff\u00e9rentiel de d\u00e9mence", "Peut mettre en jeu le pronostic vital", "N\u00e9cessite toujours une hospitalisation"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelle est l'&eacute;chelle utilis&eacute;e en g&eacute;riatrie pour d&eacute;pister une d&eacute;pression ?</p>", "id": 29611, "feedback": "<p>Connaitre les &eacute;valuations g&eacute;riatriques standards et notamment le le geriatric depression scale</p>", "type": "qru", "choices": ["MMSE", "GDS", "MNA", "Lesquene", "AGGIR"], "answer": 1}, {"title": "<p>Quelles sont les cons&eacute;quences de la d&eacute;pression possibles chez le sujet &acirc;g&eacute; ?</p>", "id": 29612, "feedback": "<p>Cons&eacute;quences potentiellement graves . L'etat nutritionnel se d&eacute;t&eacute;riore , le sujet ag&eacute; ne mangeant plus le plus souvent en cas de d&eacute;pression</p>", "type": "qcm", "choices": ["Risque de suicide augment\u00e9", "Surmortalit\u00e9 hors suicide", "Perte d'autonomie", "Risque augment\u00e9 d'entr\u00e9e en institution", "Am\u00e9lioration de l'\u00e9tat nutritionnel par compensation"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les formes de d&eacute;pression du sujet &acirc;g&eacute; qui n&eacute;cessite une hospitalisation urgente ?</p>", "id": 29919, "feedback": "<p>Attention &agrave; la m&eacute;lancolie et au d&eacute;lire ++</p>", "type": "qcm", "choices": ["D\u00e9pression avec plainte mn\u00e9sique", "D\u00e9pression r\u00e9sistante sans d\u00e9lire ni m\u00e9lancolie", "D\u00e9pression d\u00e9lirante", "D\u00e9pression m\u00e9lancolique", "Toutes les r\u00e9ponses sont justes"], "answers": [false, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelles &eacute;chelles peuvent &ecirc;tre utilis&eacute;es pour d&eacute;pister une d&eacute;pression chez le sujet &acirc;g&eacute; ?</p>", "id": 29921, "feedback": "<p>Seul le GDS est un screeening d'auto&eacute;valuation .&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["GDS", "MNA", "MMSE", "OMS", "Fagerstrom"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Concernant le lien entre d&eacute;pression et d&eacute;mence</p>", "id": 29922, "feedback": "<p>Il existe de nombreuses connections entre ces 2 PATHOLOGIES ! Attention aux pi&egrave;ges</p>", "type": "qcm", "choices": ["La d\u00e9pression en est un diagnostic diff\u00e9rentiel", "La d\u00e9pression peut pr\u00e9c\u00e9der une d\u00e9mence", "La d\u00e9pression peut \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une d\u00e9mence", "Il n' y a pas de troubles cognitifs au cours d'une d\u00e9pression", "Tout sujet \u00e2g\u00e9 d\u00e9prim\u00e9 doit subir une r\u00e9\u00e9valuation cognitive apr\u00e8s son \u00e9pisode de d\u00e9pression"], "answers": [true, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Quelles pathologies peuvent &ecirc;tre associ&eacute;es &agrave; une d&eacute;pression ?</p>", "id": 29924, "feedback": "<p>De nombreuses pathologies organiques peuvent entrainer une d&eacute;pression . Ne pas oublier que les corticoides agissent sur l'humeur</p>", "type": "qcm", "choices": ["Un AVC massif", "Une maladie de Parkinson", "un D\u00e9ficit androg\u00e9nique li\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge (DALA)", "Un cancer", "Un hypercorticisme"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant le diff&eacute;rentiel entre L'alzheimer et la d&eacute;pression :</p>", "id": 29926, "feedback": "<p>&nbsp;. Diff&eacute;rentiel tr&egrave;s important car vu en pratique et tombable aux ECN</p>", "type": "qcm", "choices": ["La d\u00e9pression entraine un ralentissement global sur toutes les activit\u00e9s", "Les plaintes somatiques restent rares au cours de l'Alzheimer comparativement \u00e0 un \u00e9tat d\u00e9pressif", "La sensation de plaisir reste pr\u00e9serv\u00e9 pour certaines activit\u00e9s au cours de l'Alzheimer", "La d\u00e9pression doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e devant toute cassure dans l'\u00e9volution cognitive ou fonctionnelle d'un patient \u00e2g\u00e9 avec TNCM.", "Il n'y a aucun moyen de diff\u00e9rencier ces 2 pathologies"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quels facteurs peuvent &ecirc;tre consid&eacute;r&eacute;s comme protecteurs du suicide chez le sujet &acirc;g&eacute; ?</p>", "id": 29927, "feedback": "<p>Tous les facteurs sociaux diminuent le risque de suicide chez le sujet &acirc;ge . Tableau p180 du coll&egrave;ge de g&eacute;riatrie</p>", "type": "qcm", "choices": ["Vivre en famille", "Avoir des enfants", "Personnalit\u00e9 rigide", "Vie en institution", "Age \u00e9lev\u00e9"], "answers": [true, true, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les carcat&eacute;ristiques de suicide chez le sujet ag&eacute; ?</p>", "id": 29928, "feedback": "<p>Le suicide n'est pas rare chez le sujet &acirc;g&eacute; ++</p>", "type": "qcm", "choices": ["Surrepr\u00e9sentation masculine", "D\u00e9termination du geste suicidaire le plus souvent abouti", "Moyens utilis\u00e9s radicaux", "Id\u00e9es suicidaires peu verbalis\u00e9es", "Fr\u00e9quence rare"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Pourquoi faut il &eacute;viter d'utiiliser des antidepresseurs imipraminiques chez le sujet &acirc;g&eacute; en depression ?</p>", "id": 29929, "feedback": "<p>Ce sont ces effets secondaires qui conduisent &agrave; les &eacute;viter . Le SIADH est surtout due au ISRS&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Car ils entrainent des troubles de la conduction cardiaque", "Car ils peuvent entrainer une crise aigu\u00eb de glaucome par fermeture de l'angle", "Car ils majorent le risque de r\u00e9tention aigue d'urine en cas d'ad\u00e9nome de prostate", "Car ils peuvent aggraver des troubles cognitifs", "Car il y a un risque majeur de SIADH"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Quel est le meilleur traitement du sujet &acirc;g&eacute; en d&eacute;pression ?</p>", "id": 29931, "feedback": "<p>ISRS en 1 +++ aux m&ecirc;mes doses que sujet jeune &nbsp;. IRSNa en 2 &egrave;me intention</p>", "type": "qru", "choices": ["Imipraminiques", "BZD", "Neuroleptiques", "ISRS", "IRSNa"], "answer": 3}, {"title": "<p>A propos des troubles psychiques chez le sujet &acirc;g&eacute;, cochez la (les) r&eacute;ponse(s) exacte(s)</p>", "id": 36439, "feedback": "<p>Coll&egrave;ge de G&eacute;riatrie 2018 :&nbsp;</p>\n<p>R&eacute;ponse A : fausse, la d&eacute;pression est de mauvais pronostic chez le sujet &acirc;g&eacute;, en raison du passage fr&eacute;quent &agrave; l'acte (mortalit&eacute; augment&eacute;e), et en terme de morbidit&eacute; (refus de s'alimenter, de marcher...)&nbsp;</p>\n<p>R&eacute;ponse B : vraie, cf p120 coll&egrave;ge de psychiatrie r2C.&nbsp;Les troubles de\u0301lirants sont fre\u0301quents chez le sujet a\u0302ge\u0301.</p>\n<p>R&eacute;ponse C : vrai, il s'agit de la \"d&eacute;pression masqu&eacute;e\"</p>\n<p>R&eacute;ponse D : fausse, les AD sont &agrave; &eacute;viter chez ce type de patient, en raison du risque d'aggravation de cette apathie. En revanche, chez un patient r&eacute;ellement d&eacute;pressif, les AD ont tout &agrave; fait leur place.&nbsp;</p>\n<p>R&eacute;ponse E : vrai, toujours penser &agrave; &eacute;liminer une d&eacute;pression devant des plaintes mn&eacute;siques en particulier (souvent plainte du patient +++ ou de l'entourage)&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["La d\u00e9pression est de bon pronostic", "Les troubles d\u00e9lirants sont fr\u00e9quents \u00e0 cet \u00e2ge", "Les plaintes somatiques sont souvent au premier plan", "L'apathie peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e par les antid\u00e9presseurs chez un sujet pr\u00e9sentant une maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative", "Une d\u00e9pression peut mimer un \u00e9tat d\u00e9mentiel"], "answers": [false, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Le diagnostic de troubles anxieux g&eacute;n&eacute;ralis&eacute; repose sur:</p>", "id": 39755, "feedback": "<p>C/ 6 mois</p>", "type": "qcm", "choices": ["L'absence d'effet d'une substance ou d'une autre pathologie", "Une alt\u00e9ration au niveau social et professionel", "Une dur\u00e9e des symptomes de plus de 3 mois", "La pr\u00e9sence de soucis excessifs, difficiles \u00e0 controler", "Les perturbations des fonctions physiologique de base"], "answers": [true, true, false, true, true]}, {"title": "<p>cochez la ou les bonnes r&eacute;ponses concernant l'usage des psychotropes chez le sujet &acirc;g&eacute;</p>", "id": 45600, "feedback": "<p>start low, go slow, privil&eacute;gier les basses posologies, et monoth&eacute;rapie.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>les BZD ne sont pas CI, mais il faut les utiliser avec grande prudence et ne pas d&eacute;passer les recos de temps (12s si anxiolyse, 4 si hypnotique), pour &eacute;viter l'addiction</p>", "type": "qcm", "choices": ["les benzodiaz\u00e9pines sont \u00e0 risque de confusion", "les benzodiaz\u00e9pine \u00e0 vis\u00e9e anxiolytique ne doivent pas d\u00e9passer 12 semaines de prescription", "du fait de l'insuffisance h\u00e9patique, il faut prescrire les traitements \u00e0 haute posologie, progressivement", "privil\u00e9gier la monoth\u00e9rapie", "les benzodiaz\u00e9pines sont contre-indiqu\u00e9es"], "answers": [true, true, false, true, false]}]