[{"title": "<p>Dans le cadre de la loi du 2 f&eacute;vrier 2016 dite loi &laquo; Claeys-Leonetti &raquo; lorsque un patient ne peut plus s&rsquo;exprimer, un traitement qui apparait inutile, disproportionn&eacute; ou lorsqu&rsquo;il n&rsquo;a d&rsquo;autre effet que le seul maintien artificiel de la vie, peut &ecirc;tre suspendu &agrave; l&rsquo;issue d&rsquo;une proc&eacute;dure coll&eacute;giale d&eacute;finie par voie r&eacute;glementaire. Quel(s) est (sont) la (les) &eacute;l&eacute;ment(s) pr&eacute;vu(s) dans cette proc&eacute;dure ?</p>", "feedback": "<p>Annales ECNi 2018</p>\n<p>Elements &agrave; conna&icirc;tre par coeur pour l'ECN !</p>\n<p>Concernant la question sp&eacute;cifique sur la garde le week-end, il est en effet pr&eacute;vu que le directeur de l'&eacute;tablissement de sant&eacute; (ou son repr&eacute;sentant) informe le directeur g&eacute;n&eacute;ral de l'ARS (Agence R&eacute;gionale de Sant&eacute;) territorialement comp&eacute;tente, lorsqu'une d&eacute;cision de suspension de traitement est envisag&eacute;e et que la proc&eacute;dure se d&eacute;roule durant le week-end. Cela assure une supervision et une validation des d&eacute;cisions prises dans ces circonstances particuli&egrave;res.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Une consultation des directives anticip\u00e9es si elles existent", "L\u2019avis d\u2019au moins un m\u00e9decin consultant", "Une discussion avec les membres de l\u2019\u00e9quipe de soins pr\u00e9sents", "Une information du directeur de garde si cette proc\u00e9dure a lieu le week end", "La d\u00e9cision doit \u00eatre inscrite dans le dossier m\u00e9dical"], "answers": [true, true, true, true, true]}]