[{"title": "<p>Qu'est ce qu'un oed&egrave;me de Quincke ?</p>", "feedback": "<p>L'oed&egrave;me de Quincke est une urticaire profonde ou angio-oed&egrave;me de la face et du cou. Il expose &agrave; un risque d'oed&egrave;me laryng&eacute; avec d&eacute;tresse respiratoire aigu&euml; obstructive.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Urticaire superficielle g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "Urticaire superficielle d'origine allergique", "Urticaire superficielle associ\u00e9e \u00e0 un choc anaphylactique", "Urticaire profonde g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "Urticaire profonde de la face et du cou"], "answers": [false, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Un patient de 34 ans est op&eacute;r&eacute; d'une hernie discale. Lors de l'induction anesth&eacute;sique, il pr&eacute;sente brutalement au bout de 2 minutes un &eacute;tat de choc avec une hypotension s&eacute;v&egrave;re ne r&eacute;pondant pas au remplissage, une tachycardie, des naus&eacute;es et un brochonspasme.&nbsp;</p>\n<p>Il n'y a pas de rash cutan&eacute;.</p>\n<p>Quelles sont les propositions exactes ?</p>", "feedback": "<p>Conf&eacute;rence de consensus SFAR sur le choc anaphylactique.</p>\n<p>Item tr&egrave;s tombable.</p>\n<p>Il s'agit d'un grade III car il y a une atteinte multivisc&eacute;rale s&eacute;v&egrave;re mena&ccedil;ant la vie avec collapsus, tachycardie et bronchospasme.</p>\n<p>Le grade I correspond uniquement aux signes cutan&eacute;omuqueux isol&eacute;s.</p>\n<p>(Le grade IV correspond &agrave; l'arr&ecirc;t cardio respiratoire).</p>\n<p>Attention, les signes cutan&eacute;s peuvent &ecirc;tre absents ou n'appara&icirc;tre qu'apr&egrave;s la remont&eacute;e tensionnelle. En effet sans d&eacute;bit les signes cutan&eacute;s ne peuvent pas appara&icirc;tre.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span dir=\"ltr\" style=\"left: 137px; top: 909.028px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.939816);\" role=\"presentation\">La posologie d'adr&eacute;naline IM est de 0,01 mg/kg avec un maximum de 0,5 mg. Un patient de</span><br role=\"presentation\" /><span dir=\"ltr\" style=\"left: 119.8px; top: 931.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.939119);\" role=\"presentation\">plus de 50 kg doit</span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 266.96px; top: 931.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif;\" role=\"presentation\"> </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 273px; top: 931.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.93871);\" role=\"presentation\">donc recevoir 0,5 mg le plus t&ocirc;t possible. En g&eacute;n&eacute;ral, pour une injection par</span><br role=\"presentation\" /><span dir=\"ltr\" style=\"left: 119.8px; top: 955.028px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.919303);\" role=\"presentation\">une &eacute;quipe m&eacute;dicalis&eacute;e, une ampoule de 1 mg (1 ml) est dilu&eacute;e dans une seringue de 10 ml par</span><br role=\"presentation\" /><span dir=\"ltr\" style=\"left: 119.8px; top: 977.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.908992);\" role=\"presentation\">du s&eacute;rum sal&eacute; isotonique (soit 0,1 mg d'adr&eacute;naline/ml) et 5 ml sont alors inject&eacute;s en</span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 791px; top: 977.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif;\" role=\"presentation\"> </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 796.2px; top: 977.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(1.01561);\" role=\"presentation\">IM.</span></p>\n<p><span dir=\"ltr\" style=\"left: 796.2px; top: 977.828px; font-size: 20px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(1.01561);\" role=\"presentation\">L'adr&eacute;naline par voie intraveineuse n'est plus recommand&eacute;e en dehors de l'arr&ecirc;t cardiaque.</span></p>", "type": "qcm", "choices": ["Il s'agit d'un choc anaphylactique grade I", "L'absence de rash cutan\u00e9 \u00e9limine le diagnostic de choc anaphylactique", "Il est n\u00e9cessaire d'administrer 1mg d'adr\u00e9naline IV sans attendre", "On commence par administrer 0,5 mg d'adr\u00e9naline en IM", "Il est essentiel de faire une d\u00e9claration au centre r\u00e9gional de pharmacovigilance"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Dans le cadre d'une r&eacute;action anaphylactique, quelle dose de bolus initiale d'adr&eacute;naline est recommand&eacute;e devant un grade 3 ?&nbsp;</p>", "feedback": "<p>Bolus d'adrenaline <strong>IM</strong> 0,01mg/kg avec maximum de 0,5mg</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Si IV : Injecter de l'adr&eacute;naline en bolus&nbsp;intraveineux par titration toutes les 1 &agrave; 2 min, selon le grade de s&eacute;v&eacute;rit&eacute; :</p>\n<p>&nbsp;&bull; grade I : pas d'adr&eacute;naline ;</p>\n<p>Concernant les grades II et III, deux attitudes sont licites:</p>\n<p>&nbsp;&bull; grade II : bolus 10 &agrave; 20 &micro;g ;&nbsp;</p>\n<p>&bull; grade III : bolus 100 &agrave; 200 &micro;g ;&nbsp;</p>\n<p>ou</p>\n<p>0.01mg/kg d'adr&eacute;naline maximum 0.5mg renouvel&eacute;e &agrave; 5 minutes</p>\n<p>La derni&egrave;re version du CEMIR retient la deuxi&egrave;me proposition</p>\n<p>&bull; grade IV d&eacute;fini par l'arr&ecirc;t cardiaque : bolus de 1 &agrave; 2 mg &plusmn; massage cardiaque externe :&nbsp;</p>\n<p>&ndash; antihistaminiques si manifestations cutan&eacute;es,&nbsp;</p>\n<p>&ndash; cortico&iuml;des per os si angio-&oelig;d&egrave;me,&nbsp;</p>\n<p>&ndash; cortico&iuml;des intraveineux si angio-&oelig;d&egrave;me laryng&eacute;.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Cf. CEMIR 2021</p>", "type": "qcm", "choices": ["100 \u00e0 200 mg", "10 \u00e0 20 microgrammes", "1 \u00e0 2 mg", "0.01mg/kg", "maximum de 0.5mg"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quel(s) examen(s) compl&eacute;mentaire(s) doit (doivent) &ecirc;tre pr&eacute;lev&eacute;(s) imm&eacute;diatement lors du diagnostic d'une r&eacute;action anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>Seul le dosage de la tryptase est &agrave; r&eacute;aliser en cas d'anaphylaxie (Lisa + HAS)&nbsp;</p>\n<p>Plusieurs sources concernant le moment de r&eacute;alisation mais le message cl&eacute; &agrave; retenir : \"Les pr&eacute;l&egrave;vements ne doivent <strong>en aucun cas retarder</strong> le traitement par adr&eacute;naline en cas d'anaphylaxie.\" (Lisa)</p>\n<p>La HAS confirme : \"apr&egrave;s avoir d&eacute;but&eacute; le traitement d&rsquo;urgence.\"</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Concernant le moment de r&eacute;alisation, diverses sources en d&eacute;saccord&nbsp; :&nbsp;</p>\n<p>HAS : En cas de suspicion de r&eacute;action anaphylactique, r&eacute;aliser un dosage sanguin de la tryptase le plus t&ocirc;t possible apr&egrave;s avoir d&eacute;but&eacute; le traitement d&rsquo;urgence. Un deuxi&egrave;me &eacute;chantillon est &agrave; pr&eacute;lever id&eacute;alement 1 &agrave; 2 heures apr&egrave;s le d&eacute;but de l&rsquo;&eacute;pisode sans d&eacute;passer 4 heures</p>\n<p>Lisa : Tryptase &agrave; pr&eacute;lever 30 min &agrave; 2h apr&egrave;s le d&eacute;but des signes cliniques</p>\n<p><span style=\"font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Open Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif;\">Rea : pr&eacute;lev&eacute; &agrave; 2 heures (tryptase au &laquo; pic &raquo;)</span></p>\n<p>pneumologie anesth : disent dosage d&egrave;s que possible puis r&eacute;p&eacute;t&eacute;e &agrave; 1-2h puis &agrave; 24h, mais ce ne sont pas les r&eacute;f&eacute;rents&nbsp;</p>\n<p>-&gt; devant ces ambiguit&eacute;s, l'item concernant le moment exact serait probablement annul&eacute; s'il venait &agrave; tomber&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><a href=\"https://www.has-sante.fr/upload/docs/application/pdf/2013-11/anaphylaxie_document_de_travail_message__cles.pdf\">https://www.has-sante.fr/upload/docs/application/pdf/2013-11/anaphylaxie_document_de_travail_message__cles.pdf</a> reco datant de 2013 mais il ne semble pas en avoir eu des nouvelles depuis.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tryptase plasmatique", "IgE sp\u00e9cifiques", "Toutes les propositions sont fausses", "Patch tests", "Histamine plasmatique"], "answers": [false, false, true, false, false]}, {"title": "<p>A propos de l'adr&eacute;naline, cochez la ou les r&eacute;ponse(s) exacte(s) :</p>", "feedback": "<p>A. Vrai, permet d'augmenter la contraction du coeur et la fr&eacute;quence cardiaque</p>\n<p>B. Faux, par effet alpha 1 et 2</p>\n<p>C. Vrai, c'est ce qui va permettre notamment de lever le bronchospasme</p>\n<p>D. Faux, cf. C</p>\n<p>E. Vrai</p>", "type": "qcm", "choices": ["C'est un inotrope positif", "Elle est vasoconstrictrice par effet b\u00eata 2", "Elle est bronchodilatatrice", "Elle est bronchoconstrictive", "On l'appelle \u00e9galement \u00e9pin\u00e9phrine"], "answers": [true, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Un homme de 58 ans a pr&eacute;sent&eacute; brutalement des d&eacute;mangeaisons g&eacute;n&eacute;ralis&eacute;es et une sensation de \"boule\"dans la gorge alors qu'il mangeait une salade de crabe. A son arriv&eacute;e aux urgences, il est manifestement mal &agrave; l'aise et se gratte au niveau des bras, des jambes, du dos et de l'abdomen. Il pr&eacute;sente un urticaire g&eacute;n&eacute;ralis&eacute; et un gonflement des l&egrave;vres. On per&ccedil;oit des sifflements aigus &agrave; l'inspiration. Il ne prend aucun m&eacute;dicament en dehors d'un comprim&eacute; d'aspirine par jour. Sa temp&eacute;rature est de 37,2&deg;C. L'examen clinique montre de nombreuses l&eacute;sions urticariennes, un oed&egrave;me p&eacute;ri-orbitaire et un gonflement labial. Son inspiration est bruyante mais il n'y a pas de sibilants. Quel est le traitement le mieux adapt&eacute; ?</p>", "feedback": "<p>Annales du concours de l&rsquo;internat &agrave; titre &eacute;tranger</p>\n<p>Ici on est devant une forme typique d'oed&egrave;me de Quincke, l'urgence est donc&nbsp;<strong>&agrave; l'adminsitration d'adr&eacute;naline</strong>.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Aminophylline", "Cortico\u00efdes", "Diphenhydramine", "Adr\u00e9naline", "Propanolol"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les propositions suivantes, donnez les 3 agents les plus responsables d'anaphylaxie.</p>", "feedback": "<p>Aliments, venins d&rsquo;hym&eacute;nopt&egrave;res et m&eacute;dicaments repr&eacute;sentent le trio de t&ecirc;te des agents responsables de l&rsquo;anaphylaxie.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Venins d\u2019hym\u00e9nopt\u00e8res", "Pollens", "Animaux", "Aliments", "M\u00e9dicaments"], "answers": [true, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont les 2 principales causes d'anaphylaxie p&eacute;riop&eacute;ratoire ?</p>", "feedback": "<p>Les curares sont la 1ere cause d'anaphylaxie p&eacute;riop&eacute;ratoire</p>\n<p>en 2eme position on retrouve le latex pr&eacute;sent sur les gants chirurgicaux</p>", "type": "qcm", "choices": ["Curares", "Morphine", "Nickel", "Latex", "Produits iod\u00e9e (B\u00e9tadine)"], "answers": [false, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Parmi les propositions suivantes, lesquelles sont des facteurs de risques pr&eacute;disposants &agrave; des r&eacute;actions s&eacute;v&egrave;res d'anaphyaxie ?</p>", "feedback": "<p>Coll&egrave;ge de Pneumologie</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Les facteurs de risque pr&eacute;disposant &agrave; des r&eacute;actions s&eacute;v&egrave;res :</p>\n<ul>\n<li>Asthme non contr&ocirc;l&eacute;</li>\n<li>Maladies cardio-vasculaires</li>\n<li>Prise de b&eacute;tabloquants (car ils bloquent le r&eacute;tro-contr&ocirc;le hormonal adr&eacute;nergique endog&egrave;ne ainsi que l&rsquo;effet d&rsquo;une &eacute;ventuelle injection d&rsquo;adr&eacute;naline exog&egrave;ne)</li>\n<li>Type d&rsquo;allerg&egrave;ne et son caract&egrave;re masqu&eacute; (aliments)</li>\n<li>R&eacute;action initiale s&eacute;v&egrave;re</li>\n<li>Mastocytose</li>\n<li>Autres circonstances qui vont moduler la r&eacute;action immunologique : exercice, consommation d&rsquo;alcool, infection, stress, AINS&hellip;</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Maladie Cardio Vasculaire", "Mastocytose", "Prise de b\u00e9ta bloquants", "R\u00e9action initiale s\u00e9v\u00e8re", "Consommation d'alcool"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant les manifestations de l'anaphylaxie :</p>", "feedback": "<p>Plus la r&eacute;action survient vite, plus le risque qu&rsquo;elle soit s&eacute;v&egrave;re est &eacute;lev&eacute;</p>\n<p><strong>Manifestations cardio-vasculaires</strong></p>\n<p>Chute de la pression art&eacute;rielle systolique &lt; 100 mm Hg ou chute de plus de 30% par rapport &agrave; la valeur de base (adulte).</p>\n<p>Tachycardie P&acirc;leur, hypotonie, malaise, perte de connaissance</p>\n<p>Trouble du rythme ou de la conduction, isch&eacute;mie myocardique (y compris sur coronaires saines)</p>\n<p>&Agrave; l&rsquo;extr&ecirc;me : arr&ecirc;t cardiaque</p>", "type": "qcm", "choices": ["Plus la r\u00e9action survient vite, plus le risque qu\u2019elle soit s\u00e9v\u00e8re est faible", "Apr\u00e8s m\u00e9dicaments IV, le choc +/ - arr\u00eat cardiaque survient habituellement dans les 5 minutes", "Apr\u00e8s piq\u00fbre d\u2019insecte, le choc survient habituellement dans les 15 minutes", "Apr\u00e8s contact avec une muqueuse (allergie alimentaire), le choc survient habituellement dans les 30 minutes", "La r\u00e9action anaphylactique peut se manifester par des troubles du rythme ou de la conduction"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Chez un asthmatique ayant une allergie alimentaire, quelles mesures sont hautement recommand&eacute;es ?</p>", "feedback": "<p>Chez un asthmatique ayant une allergie alimentaire, il est hautement recommand&eacute; de prendre toutes les mesures (&eacute;viction de l&rsquo;allerg&egrave;ne causal, trousse d&rsquo;urgence et carte d&rsquo;allergie) pour pr&eacute;venir et traiter un choc anaphylactique.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Eviction de l'allerg\u00e8ne causal", "Trousse d'urgence", "Carte d'allergie", "Eviction des cantines scolaires", "Prise de ventoline avant de consommer l'allerg\u00e8ne en cause"], "answers": [true, true, true, false, false]}, {"title": "<p>Concernant les manifestations cutan&eacute;o muqueuse de l'anaphylaxie :</p>", "feedback": "<p><strong>Manifestations cutan&eacute;es et muqueuses</strong></p>\n<p>Elles peuvent &ecirc;tre discr&egrave;tes, voire absentes dans les formes fulminantes d&rsquo;anaphylaxie</p>\n<p>Des manifestations isol&eacute;es et ne mettant pas en jeu le pronostic vital ne permettent pas de poser le diagnostic d&rsquo;anaphylaxie.</p>\n<p>Prurit</p>\n<ul>\n<li>intense</li>\n<li>des paumes des mains et des plantes des pieds (et/ou des muqueuses oropharyng&eacute;es)</li>\n<li>pr&eacute;c&egrave;de le rash cutan&eacute; et/ou l&rsquo;urticaire et/ou l&rsquo;angioed&egrave;me Rash cutan&eacute; &eacute;ryth&eacute;mateux</li>\n</ul>\n<p>Urticaire :</p>\n<ul>\n<li>&eacute;ruption faite de papules ou de plaques &eacute;ryth&eacute;mateuses souvent plus claires en leur centre, saillantes, &agrave; contours variables, confluentes, &laquo; en carte de g&eacute;ographie &raquo;,</li>\n<li>le plus souvent prurigineuses</li>\n<li>&eacute;volution labile par pouss&eacute;es caract&eacute;ris&eacute;es par une apparition brutale et une r&eacute;solution compl&egrave;te rapide</li>\n</ul>\n<p>Angi&oelig;d&egrave;me et &oelig;d&egrave;me de Quincke</p>\n<ul>\n<li>par opposition &agrave; l&rsquo;urticaire, il r&eacute;sulte d&rsquo;une vasodilatation et d&rsquo;un &oelig;d&egrave;me des tissus profonds du derme, des tissus sous-cutan&eacute;s, ou des muqueuses</li>\n<li>il r&eacute;alise un gonflement de taille variable, mal limit&eacute;, ferme, non &eacute;ryth&eacute;mateux, non ou peu prurigineux</li>\n<li>l&rsquo;angi&oelig;d&egrave;me est parfois aussi accompagn&eacute; d&rsquo;une urticaire</li>\n<li>l&rsquo;&oelig;d&egrave;me de Quincke (figure 1) correspond &agrave; un angi&oelig;d&egrave;me grave qui touche la r&eacute;gion laryng&eacute;e et la r&eacute;gion du cou</li>\n<li>g&egrave;ne respiratoire &laquo; haute &raquo; : dyspn&eacute;e, dysphonie, raucit&eacute; de la voix, dysphagie, tirage, cornage (synonyme : stridor)</li>\n<li>&agrave; l&rsquo;examen clinique : gonflement de la langue, de la luette, des paupi&egrave;res, des l&egrave;vres et/ou de la face</li>\n<li>il peut &ecirc;tre l&eacute;tal par asphyxie.</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Elles sont syst\u00e9matiquement pr\u00e9sentes", "Un prurit intense des mains et des pieds peut pr\u00e9c\u00e9der le rash cutan\u00e9", "L'oed\u00e8me de Quincke se d\u00e9finit comme un oed\u00e8me du larynx et du cou", "L'oedeme de Quincke peut entrainer une dysphonie", "L'oedeme de Quincke peut entrainer une dysphagie"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>A quoi correspond le grade 1 de s&eacute;v&eacute;rit&eacute; de la classification de&nbsp;Ring et Messmer ?</p>", "feedback": "<p>1 --&gt; Signes cutan&eacute;omuqueux g&eacute;n&eacute;ralis&eacute;s : &eacute;ryth&egrave;me, urticaire, avec ou sans &oelig;d&egrave;me angioneurotique</p>", "type": "qru", "choices": ["D\u00e9c\u00e8s par \u00e9chec de la r\u00e9animation cardiopulmonaire.", "Atteinte multivisc\u00e9rale s\u00e9v\u00e8re mena\u00e7ant la vie et imposant une th\u00e9rapeutique sp\u00e9cifique", "Inefficacit\u00e9 cardio-circulatoire. Arr\u00eat respiratoire.", "Signes cutan\u00e9omuqueux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s", "Atteinte multivisc\u00e9rale mod\u00e9r\u00e9e, avec signes cutan\u00e9omuqueux, hypotension et tachycardie inhabituelle, hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique"], "answer": 3}, {"title": "<p>A quoi correspond le grade 2 de la classification de Ring et Messmer ?</p>", "feedback": "<p>II --&gt; Atteinte multivisc&eacute;rale mod&eacute;r&eacute;e, avec signes cutan&eacute;omuqueux, hypotension et tachycardie inhabituelle, hyperr&eacute;activit&eacute; bronchique (toux, difficult&eacute; ventilatoire)</p>", "type": "qru", "choices": ["Inefficacit\u00e9 cardio-circulatoire. Arr\u00eat respiratoire.", "Atteinte multivisc\u00e9rale mod\u00e9r\u00e9e, avec signes cutan\u00e9omuqueux, hypotension et tachycardie inhabituelle, hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique", "Signes cutan\u00e9omuqueux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s : \u00e9ryth\u00e8me, urticaire, avec ou sans \u0153d\u00e8me angioneurotique", "Atteinte multivisc\u00e9rale s\u00e9v\u00e8re mena\u00e7ant la vie et imposant une th\u00e9rapeutique sp\u00e9cifique", "D\u00e9c\u00e8s par \u00e9chec de la r\u00e9animation cardiopulmonaire."], "answer": 1}, {"title": "<p>A quoi correspond le grade 3 de la classification de Ring et Messmer ?</p>", "feedback": "<p>III --&gt; Atteinte multivisc&eacute;rale s&eacute;v&egrave;re mena&ccedil;ant la vie et imposant une th&eacute;rapeutique sp&eacute;cifique = collapsus, tachycardie ou bradycardie, troubles du rythme cardiaque, bronchospasme ; les signes cutan&eacute;s peuvent &ecirc;tre absents ou n&rsquo;appara&icirc;tre qu&rsquo;apr&egrave;s la remont&eacute;e tensionnelle.</p>", "type": "qru", "choices": ["Atteinte multivisc\u00e9rale s\u00e9v\u00e8re mena\u00e7ant la vie et imposant une th\u00e9rapeutique sp\u00e9cifique", "Signes cutan\u00e9omuqueux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s :", "Atteinte multivisc\u00e9rale mod\u00e9r\u00e9e, avec signes cutan\u00e9omuqueux, hypotension et tachycardie inhabituelle, hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique", "Inefficacit\u00e9 cardio-circulatoire. Arr\u00eat respiratoire.", "D\u00e9c\u00e8s par \u00e9chec de la r\u00e9animation cardiopulmonaire."], "answer": 0}, {"title": "<p>A quoi correspond le grade 4 de la classification de Ring et Messmer ?</p>", "feedback": "<p>IV --&gt; Inefficacit&eacute; cardio-circulatoire. Arr&ecirc;t respiratoire.</p>", "type": "qru", "choices": ["D\u00e9c\u00e8s par \u00e9chec de la r\u00e9animation cardiopulmonaire.", "Atteinte multivisc\u00e9rale s\u00e9v\u00e8re mena\u00e7ant la vie et imposant une th\u00e9rapeutique sp\u00e9cifique", "Inefficacit\u00e9 cardio-circulatoire. Arr\u00eat respiratoire.", "Signes cutan\u00e9omuqueux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s", "Atteinte multivisc\u00e9rale mod\u00e9r\u00e9e, avec signes cutan\u00e9omuqueux, hypotension et tachycardie inhabituelle, hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique"], "answer": 2}, {"title": "<p>Quel est <strong>LE</strong> dosage biologique &agrave; effectuer &agrave; tout prix en cas de suspicion de choc anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>La tryptase s&eacute;rique est quasi sp&eacute;cifique du mastocyte et traduit la richesse en mastocytes et leur degr&eacute; d&rsquo;activit&eacute;.</p>\n<p>Elle est d&eacute;tectable d&egrave;s 15 min post choc et revient &agrave; son taux basal en 12 &agrave; 24 heures.</p>\n<p>Le taux basal est extr&ecirc;mement stable chez un individu, par cons&eacute;quent toute augmentation du taux de tryptase confirme la nature anaphylactique d&rsquo;un choc m&ecirc;me si les valeurs restent dans les limites dites &laquo; normales &raquo;.</p>\n<p>Le dosage r&eacute;p&eacute;t&eacute; de la tryptase est actuellement indispensable voire <strong>suffisant</strong> en 1 &egrave;re intention sur une suspicion d&rsquo;anaphylaxie pour apporter a posteriori un argument m&eacute;dico-l&eacute;gal en faveur du diagnostic de choc anaphylactique, notamment dans le cadre des chocs perop&eacute;ratoires d&rsquo;&eacute;tiologie ind&eacute;termin&eacute;e.</p>", "type": "qru", "choices": ["NFS", "Histamine", "IgE Sp\u00e9cifiques", "Tryptase", "Lactates"], "answer": 3}, {"title": "<p>Concernant le bilan &eacute;tiologique d'une r&eacute;action anaphylactique :</p>", "feedback": "<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Bilan allergologique </strong>:</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\">\n<li>doit se faire &agrave; distance de plus d&rsquo;un mois de l&rsquo;accident aigu, pour donner le temps aux mastocytes et basophiles de se r&eacute;g&eacute;n&eacute;rer (sinon risque de faux n&eacute;gatifs des tests cutan&eacute;s notamment)</li>\n<li>les donn&eacute;es de l&rsquo;interrogatoire sont essentielles : piq&ucirc;re d&rsquo;insecte, au cours d&rsquo;un repas, lors d&rsquo;une anesth&eacute;sie&hellip;</li>\n<li>les tests allergologiques <strong>ne se justifient que s&rsquo;il y a un doute sur l&rsquo;agent responsable et/ou si l&rsquo;identification modifie la prise en charge</strong> (d&eacute;sensibilisation possible, reprise d&rsquo;un traitement suspect&hellip;) en raison du risque de re-d&eacute;clencher une r&eacute;action anaphylactique :</li>\n<li>l&rsquo;&eacute;valuation est essentiellement bas&eacute;e sur la pratique de tests cutan&eacute;s (prick-tests, IDR) &agrave; la recherche d&rsquo;une r&eacute;activit&eacute; cutan&eacute;e vis-&agrave;-vis des substances suspect&eacute;es : aliments, venins d&rsquo;hym&eacute;nopt&egrave;res, latex, m&eacute;dicaments&hellip;</li>\n<li>le dosage sanguin d&rsquo;IgE sp&eacute;cifiques peut &ecirc;tre utile &agrave; vis&eacute;e diagnostique et pronostique pour certains allerg&egrave;nes (sensibilit&eacute; &lt; tests cutan&eacute;s) comme les fruits &agrave; coque ou le latex&hellip;.</li>\n<li>les tests de provocation labiale et/ou orale (en double aveugle versus placebo) peuvent parfois &ecirc;tre n&eacute;cessaires pour certains aliments ou m&eacute;dicaments. Ils sont &agrave; r&eacute;aliser en milieu hospitalier sp&eacute;cialis&eacute; sous surveillance stricte et perfusion de s&eacute;curit&eacute;. Les autres examens biologiques ont surtout un int&eacute;r&ecirc;t dans le diagnostic diff&eacute;rentiel.</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 1 semaine apr\u00e8s l'accident aig\u00fc", "Les tests allergologiques ne se justifient que s\u2019il y a un doute sur l\u2019agent responsable et/ou si l\u2019identification modifie la prise en charge", "Le dosage sanguin d\u2019IgE sp\u00e9cifiques est inutile et ne doit pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9", "L\u2019\u00e9valuation est essentiellement bas\u00e9e sur la pratique de tests cutan\u00e9s", "Les donn\u00e9es de l\u2019interrogatoire sont essentielles"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Donnez les diagnostics diff&eacute;rentiels possibles de l'oedeme de Quincke :</p>", "feedback": "<p>Diagnotics diff&eacute;rentiels de l&rsquo;&oelig;d&egrave;me de Quincke isol&eacute;</p>\n<ul>\n<li>Syndrome cave sup. : Major&eacute; en d&eacute;cubitus (++ au r&eacute;veil) ; contexte clinique.</li>\n<li>Erysip&egrave;le du visage : Contexte infectieux associ&eacute; &agrave; l&rsquo;&oelig;d&egrave;me</li>\n<li>Angio-&oelig;d&egrave;mes &agrave; bradykinine : Evoqu&eacute; devant l&rsquo;existence d&rsquo;ATCD familiaux ; ne s'accompagne en r&egrave;gle ni de prurit ni d'urticaire</li>\n<li>Inhalation de corps &eacute;tranger : Toujours &agrave; &eacute;voquer, chez l&rsquo;enfant notamment</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Syndrome Cave sup\u00e9rieur", "Erysip\u00e8le du visage", "Angio oed\u00e8me \u00e0 bradykinine", "Inhalation de corps \u00e9tranger", "Syndrome de Schulman"], "answers": [true, true, true, true, false]}, {"title": "<p>Donnez les diagnostics diff&eacute;rentiels possibles du choc anaphylactique :</p>", "feedback": "<p>Diagnotics dff&eacute;rentiels du Choc Anaphylactique :</p>\n<ul>\n<li>Choc vagal Clinique : p&acirc;leur-sueurs-naus&eacute;es-bradycardie-hypotension, syncope possible, signes cutan&eacute;s et respiratoires absents</li>\n<li>Choc septique&nbsp; &nbsp; &nbsp; Contexte clinique infectieux</li>\n<li>Choc cardiog&eacute;nique&nbsp; &nbsp; &nbsp;Contexte : Infarctus du myocarde, embolie pulmonaire Clinique : signes d&rsquo;insuffisance cardiaque, r&eacute;ponse tensionnelle paradoxale au remplissage vasculaire ou &agrave; l&rsquo;&eacute;preuve de lever de jambes&hellip;</li>\n<li>Hypoglyc&eacute;mie&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Anamn&egrave;se et clinique : sueurs, convulsions, signes neuroglucop&eacute;niques &hellip;</li>\n<li>Mastocytose&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;L&eacute;sions cutan&eacute;es sp&eacute;cifiques avec signe de Darier</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Choc vagal", "Choc Septique", "Choc Cardiog\u00e9nique", "Hypoglyc\u00e9mie", "Mastocytose"], "answers": [true, false, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelle est la voie d'administration pr&eacute;f&eacute;rentielle de l'Adr&eacute;naline dans le choc anaphylactique chez un patient sans voie veineuse ?</p>", "feedback": "<p>Voie d&rsquo;administration : intramusculaire</p>\n<ul>\n<li>Meilleur rapport b&eacute;n&eacute;fice risque</li>\n<li>Ne n&eacute;cessite pas de voie veineuse</li>\n</ul>", "type": "qru", "choices": ["Orale", "Sous Cutan\u00e9", "Intra Musculaire", "Mise en place rapide du voie veineuse et passage IV", "Aucune r\u00e9ponse exacte"], "answer": 2}, {"title": "<p>Concernant l'administration d'adr&eacute;naline dans le choc anaphylactique :</p>", "feedback": "<p>Administration d&rsquo;ADRENALINE en urgence&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Le pronostic vital est engag&eacute; et la survie d&eacute;pend de sa rapidit&eacute; d&rsquo;administration.</li>\n<li>L&rsquo;adr&eacute;naline est le m&eacute;dicament le plus important dans le traitement de l&rsquo;anaphylaxie.</li>\n<li>Par ses effets sur les r&eacute;cepteurs alpha il r&eacute;verse la vasodilatation et r&eacute;duit l&rsquo;&oelig;d&egrave;me.</li>\n<li>Par ses effets sur les r&eacute;cepteurs b&eacute;ta il est bronchodilatateur, stimule la contraction myocardique et inhibe le relargage de l&rsquo;histamine et de leucotri&egrave;nes.</li>\n</ul>\n<p>Chez qui et quand</p>\n<ul>\n<li>Chez tout patient pr&eacute;sentant des manifestations anaphylactiques de grade II.</li>\n</ul>\n<p>Site d&rsquo;injection</p>\n<ul>\n<li>Face ant&eacute;rolat&eacute;rale externe de la cuisse, ou r&eacute;gion delto&iuml;dienne</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["L\u2019adr\u00e9naline est le m\u00e9dicament le plus important dans le traitement de l\u2019anaphylaxie.", "Par ses effets sur les r\u00e9cepteurs alpha, il r\u00e9verse la vasodilatation et r\u00e9duit l\u2019\u0153d\u00e8me.", "Par ses effets sur les r\u00e9cepteurs b\u00e9ta, il est bronchodilatateur, stimule la contraction myocardique et inhibe le relargage de l\u2019histamine et de leucotri\u00e8nes.", "Le site d'injection peut \u00eatre la face ant\u00e9rolat\u00e9rale externe de la cuisse", "Le site d'injection peut \u00eatre la r\u00e9gion delto\u00efdienne"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Quelle est la dose unitaire des seringues d'auto injection intramusculaire d'adr&eacute;naline dans les r&eacute;actions anaphylactiques chez l'adulte de plus de 50kg?</p>", "feedback": "<p><strong>Dose unitaire en auto-injection IM</strong></p>\n<p>Adulte : &gt; 50kg : 0,5 mg</p>\n<p>Enfant</p>\n<ul>\n<li>0,30 mg si &gt; 30 kg</li>\n<li>0,15 mg si &le; 30 kg et &ge; 15 kg</li>\n<li>Pas d&rsquo;AMM en dessous de 15 kg et laiss&eacute; &agrave; l&rsquo;appr&eacute;ciation du m&eacute;decin</li>\n</ul>\n<p>Dans tous les cas : r&eacute;p&eacute;ter / 5 minutes la dose unitaire en IM jusque stabilisation du patient</p>", "type": "qru", "choices": ["0.03 mg", "0.3 mg", "1 mg", "0,5 mg", "0.05 mg"], "answer": 3}, {"title": "<p>Quels sont les m&eacute;dicaments pouvant &ecirc;tre utiles hors phase aigu&euml; d'un choc anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>Antihistaminiques et cortico&iuml;des</p>\n<ul>\n<li>il ne s'agit en aucun cas des m&eacute;dicaments de l'urgence</li>\n<li>sont actifs sur l'urticaire et le prurit</li>\n<li>l'association des deux diminue les sympt&ocirc;mes de la phase tardive</li>\n<li>en cas de bronchospasme isol&eacute; ou associ&eacute; &agrave; d&rsquo;autres sympt&ocirc;mes, les cortico&iuml;des sont syst&eacute;matiques aux m&ecirc;mes doses que dans l&rsquo;asthme</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Anti Histaminique", "Adr\u00e9naline", "AINS", "Cortico\u00efdes", "Amoxicilline"], "answers": [true, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Pparmi les propositions suivantes, lesquelles sont des indications absolues d'&ecirc;tre muni en permanence d'adr&eacute;naline auto-injectable ?</p>", "feedback": "<p><strong>INDICATIONS ABSOLUES DE L&rsquo;ADR&Eacute;NALINE AUTO-INJECTABLE</strong></p>\n<ul>\n<li>Anaphylaxie ant&eacute;rieure &agrave; un aliment, une piqure d&rsquo;insecte ou au latex</li>\n<li>Anaphylaxie induite par l&rsquo;effort physique \uf0a7 Anaphylaxie idiopathique</li>\n<li>Pr&eacute;sence chez un m&ecirc;me individu d&rsquo;une allergie alimentaire et d&rsquo;un asthme persistant mod&eacute;r&eacute; &agrave; s&eacute;v&egrave;re non contr&ocirc;l&eacute;</li>\n<li>Allergie aux hym&eacute;nopt&egrave;res responsable chez : - l&rsquo;adulte : d&rsquo;une r&eacute;action syst&eacute;mique ant&eacute;rieure (qui ne b&eacute;n&eacute;ficie pas d&rsquo;une ITS) - l&rsquo;enfant : d&rsquo;une r&eacute;action syst&eacute;mique plus s&eacute;v&egrave;re que cutan&eacute;o-muqueuse</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>INDICATIONS RELATIVES DE L&rsquo;ADR&Eacute;NALINE AUTO-INJECTABLE</strong></p>\n<p>Toute r&eacute;action &agrave; une petite quantit&eacute; d&rsquo;aliment (inhalation ou contact cutan&eacute; avec des allerg&egrave;nes alimentaires)</p>\n<ul>\n<li>Ant&eacute;c&eacute;dent d&rsquo;une seule r&eacute;action l&eacute;g&egrave;re &agrave; l&rsquo;arachide ou aux fruits &agrave; coque</li>\n<li>Domicile &eacute;loign&eacute; des structures de soins</li>\n<li>Allergie alimentaire chez l&rsquo;adolescent ou l&rsquo;enfant</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Anaphylaxie ant\u00e9rieure \u00e0 un aliment ou une piq\u00fbre d\u2019insecte", "Anaphylaxie induite par l\u2019effort physique", "Anaphylaxie ant\u00e9rieure au latex", "Ant\u00e9c\u00e9dent d\u2019une seule r\u00e9action l\u00e9g\u00e8re \u00e0 l\u2019arachide ou aux fruits \u00e0 coque", "Pr\u00e9sence chez un m\u00eame individu d\u2019une allergie alimentaire et d\u2019un asthme persistant mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 s\u00e9v\u00e8re non contr\u00f4l\u00e9"], "answers": [true, true, true, false, true]}, {"title": "<p>L&rsquo;immunoth&eacute;rapie sp&eacute;cifique (ou &laquo; d&eacute;sensibilisation &raquo;, ou &laquo; induction de tol&eacute;rance &raquo;) est propos&eacute;e dans 2 situations formelles :</p>", "feedback": "<p>L&rsquo;immunoth&eacute;rapie sp&eacute;cifique (ou &laquo; d&eacute;sensibilisation &raquo;, ou &laquo; induction de tol&eacute;rance &raquo;) est propos&eacute;e dans 2 situations formelles :</p>\n<ol>\n<li>L&rsquo;allergie grave aux venins d&rsquo;hym&eacute;nopt&egrave;res car efficace et bien tol&eacute;r&eacute;e,&nbsp;</li>\n<li>L&rsquo;allergie grave &agrave; certains m&eacute;dicaments incontournables et indispensables (aspirine et cardiopathies isch&eacute;miques, antibioth&eacute;rapies sans alternative dans une autre classe&hellip;).</li>\n</ol>", "type": "qcm", "choices": ["L\u2019allergie grave aux venins d\u2019hym\u00e9nopt\u00e8res", "L'allergie grave \u00e0 l'arachide", "L'allergie aux pollens", "Ant\u00e9c\u00e9dent de choc anaphylactique en r\u00e9action au latex", "L\u2019allergie grave \u00e0 certains m\u00e9dicaments incontournables et indispensables"], "answers": [false, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Quelle(s) est/sont la/les proposition(s) exacte(s) concernant le choc anaphylactique ?</p>", "feedback": "<div><strong><u>Choc anaphylactique</u></strong></div>\n<div>\n<ul>\n<li>R&eacute;action le plus souvent <strong>IgE m&eacute;di&eacute;e</strong> (<strong>Type I</strong> selon la classification de Gell et Coombs)</li>\n<li>M&eacute;diateur principal :&nbsp;<strong>Histamine</strong> lib&eacute;r&eacute; par les&nbsp;<strong>basophiles</strong> et les&nbsp;<strong>mastocytes</strong></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n</div>", "type": "qcm", "choices": ["Il s\u2019agit d\u2019une r\u00e9action de type II selon la classification de Gell et Coombs", "Il s\u2019agit souvent d\u2019une r\u00e9action IgE m\u00e9di\u00e9e", "La tryptase correspond au principal m\u00e9diateur de l\u2019anaphylaxie", "Certaines r\u00e9actions par lib\u00e9ration d'histamine peuvent mimer un choc anaphylactique", "Les m\u00e9diateurs anaphylactiques sont lib\u00e9r\u00e9s par les polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles"], "answers": [false, true, false, true, false]}, {"title": "<p>Quelles sont les propositions exactes concernant le&nbsp;<strong>choc</strong>&nbsp;<strong>anaphylactique</strong>&nbsp;?</p>", "feedback": "<div><strong><u>Choc anaphylactique</u></strong></div>\n<div>\n<ul>\n<li><strong><em>Phase hyperkin&eacute;tique :&nbsp;</em></strong></li>\n<ul>\n<ul>\n<li>Diminution des RVP</li>\n<li>Tachycardie</li>\n<li>Hypotension</li>\n<li>Augmentation du d&eacute;bit cardiaque<strong><em>&nbsp;</em></strong></li>\n</ul>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<li><strong><em>Phase hypokin&eacute;tique :</em></strong></li>\n<ul>\n<ul>\n<li>Fuite capillaire</li>\n<ul>\n<li>Hypovol&eacute;mie par extravation plasmatique</li>\n<li>Toujours HypoTension Art&eacute;rielle</li>\n</ul>\n<li>Chute des pressions de remplissage ventriculaires gauches</li>\n<li>Diminution du d&eacute;bit cardiaque</li>\n</ul>\n</ul>\n</ul>\n</div>", "type": "qcm", "choices": ["Lors de la phase hyperkin\u00e9tique, il existe une augmentation de la tension art\u00e9rielle", "Lors de la phase hyperkin\u00e9tique il existe une augmentation du d\u00e9bit cardiaque", "Lors de la phase hypokin\u00e9tique il existe une augmentation du d\u00e9bit cardiaque", "Lors de la phase hypokin\u00e9tique il existe une tension art\u00e9rielle basse", "Lors de la phase hypokin\u00e9tique il existe une hypovol\u00e9mie"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quels sont les &eacute;l&eacute;ments de la prise en charge d&rsquo;un choc anaphylactique grade 3 qui peuvent &ecirc;tre mis en place ?</p>", "feedback": "<p>On utilise l'adr&eacute;naline dans les chocs anaphylactiques.</p>\n<p>La surveillance sera au moins de 24h si le choc anaphylactique est av&eacute;r&eacute;.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Pour rappel, les cortico&iuml;des n'ont pas leur place dans le traitement imm&eacute;diat du choc anaphylactique. Leur d&eacute;lai d'action n'est en effet notable qu'au bout de 4 &agrave; 6 heures. Ils permettraient peut-&ecirc;tre de pr&eacute;venir les rechutes. Leur utilisation est discut&eacute;e et elle ne doit pas retarder le traitement d'urgence. Ici on parlait des traitements qui \"pouvaient\" &ecirc;tre initi&eacute;s. La proposition est donc vraie.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Noradr\u00e9naline", "Adr\u00e9naline", "Cortico\u00efdes IV", "Dosage de la tryptase", "Consultation d'allergologie dans les 4-6 semaines"], "answers": [false, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Parmi les agents responsables de choc anaphylactique, lesquels sont responsables d&rsquo;un m&eacute;canisme IgE-d&eacute;pendants ?</p>", "feedback": "<p><strong>IgE d&eacute;pendants : </strong>&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Aliments ++ : arachide, noix, noisette, amande, poisson, crustac&eacute;s, &oelig;uf, lait, s&eacute;same, l&eacute;gumineuses&nbsp;</li>\n<li>M&eacute;dicaments : Antibiotiques (&szlig; lactamines dont p&eacute;nicillines, sulfamides), AINS, curares, s&eacute;rum, vaccins...</li>\n<li>Venins : hym&eacute;nopt&egrave;res (gu&ecirc;pe, abeille), serpents</li>\n<li>Latex et autres allerg&egrave;nes (phan&egrave;res d'animaux, pollens m&ecirc;me lors de tests cutan&eacute;s ou de d&eacute;sensibilisation, acariens contaminant les farines)</li>\n<li>Enzymes (papa&iuml;ne, streptokinase)</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>IgE ind&eacute;pendants :</strong></p>\n<ul>\n<li>Activation de la coagulation : endotoxine</li>\n<li>Histamino-lib&eacute;ration directe : mannitol, myorelaxant et autres anesth&eacute;siques (curares, opio&iuml;des)..</li>\n<li>Modification du m&eacute;tabolisme de l'acide arachidonique : aspirine, AINS, benzoate, tartrazine..</li>\n<li>Origine ind&eacute;termin&eacute;e : sulfites, exercice, r&eacute;current idiopathique</li>\n</ul>\n<p>Certains agents comme les <strong>produits de contraste iod&eacute;s et certains m&eacute;dicaments (curares, opio&iuml;des, vancomycine) </strong>sont susceptibles d'induire une r&eacute;action par l&rsquo;un ou l&rsquo;autre de ces m&eacute;canismes</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>NB : AINS peuvent &ecirc;tre donc responsables d'un m&eacute;canisme IgE d&eacute;pendant ou ind&eacute;pendant</p>", "type": "qcm", "choices": ["\u0152uf", "Venins d'hym\u00e9nopt\u00e8res", "Antibiotiques", "AINS", "Produits de contraste"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant la prise en charge du choc anaphylactique, qu'est ce qui est correct ?</p>", "feedback": "<p><span dir=\"ltr\" style=\"left: 109.6px; top: 727.222px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.939712);\" role=\"presentation\">Livre de r&eacute;animation : <em>\"la posologie d'adr&eacute;naline IM est de 0,01 mg/kg avec un maximum de 0,5 mg. Un patient de </em></span><em><span dir=\"ltr\" style=\"left: 95.84px; top: 745.462px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.939007);\" role=\"presentation\">plus de 50 kg doit</span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 213.568px; top: 745.462px; font-size: 16px; font-family: sans-serif;\" role=\"presentation\"> </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 218.4px; top: 745.462px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.9386);\" role=\"presentation\">donc recevoir 0,5 mg le plus t&ocirc;t possible. En g&eacute;n&eacute;ral, pour une injection par </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 95.84px; top: 764.022px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.919174);\" role=\"presentation\">une &eacute;quipe m&eacute;dicalis&eacute;e, une ampoule de 1 mg (1 ml) est dilu&eacute;e dans une seringue de 10 ml par </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 95.84px; top: 782.262px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.908882);\" role=\"presentation\">du s&eacute;rum sal&eacute; isotonique (soit 0,1 mg d'adr&eacute;naline/ml) et 5 ml sont alors inject&eacute;s en</span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 632.8px; top: 782.262px; font-size: 16px; font-family: sans-serif;\" role=\"presentation\"> </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 636.96px; top: 782.262px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(1.01583);\" role=\"presentation\">IM.</span></em><br role=\"presentation\"><em><span dir=\"ltr\" style=\"left: 143.84px; top: 800.822px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.938195);\" role=\"presentation\">La voie IM est la voie la plus rapidement disponible (donc la plus efficace) pour injecter </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 143.84px; top: 819.062px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.936892);\" role=\"presentation\">de l'adr&eacute;naline. La voie IV n'est pas recommand&eacute;e en premi&egrave;re intention et ne doit &ecirc;tre </span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 143.84px; top: 837.622px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.89776);\" role=\"presentation\">utilis&eacute;e que par une &eacute;quipe m&eacute;dicale entra&icirc;n&eacute;e (urgentistes, SMUR, r&eacute;ani</span><span dir=\"ltr\" style=\"left: 611.68px; top: 837.622px; font-size: 16px; font-family: sans-serif; transform: scaleX(0.933006);\" role=\"presentation\">mation)\"</span></em></p>\n<p>Chez l'adulte : 0.5 mg au maximum</p>\n<p>En p&eacute;diatrie : 0.01 mg/kg d'adr&eacute;naline pour les moins de 6 ans&nbsp;</p>\n<p>Le transport doit &ecirc;tre &nbsp;organis&eacute; par le SAMU ++ (<strong><span style=\"color: #ccffff; background-color: #008000;\">PMZ</span></strong>)</p>\n<p>La position de Trendelenburg est adapt&eacute;e en dehors d'une d&eacute;tresse respiratoire. Un Choc anaphylactique n'implique pas forc&eacute;ment d'atteinte respiratoire.&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Si un parent observe son enfant avec un oedeme de Quincke, il doit l'amener rapidement en voiture \u00e0 l'hopital", "La dose de l'adr\u00e9naline IM est de 0,5 mg maximum", "La dose de l'adr\u00e9naline IV est de 1 mg chez l'adulte", "Il faut mettre le patient en position de Trendelenburg", "Chez l'enfant de moins de 6 ans, la dose est de 0,01 mg/kg"], "answers": [false, true, false, true, true]}, {"title": "<p>Quelles sont la posologie et la dose d'adr&eacute;naline pour la prise en charge d'un oed&egrave;me de Quincke obstructif ?</p>", "feedback": "<p>A conna&icirc;tre ++</p>", "type": "qru", "choices": ["1 mg IV", "1 mg IM", "0,5 mg IV", "0,5 mg IM", "0,5 mg SC"], "answer": 3}, {"title": "<p>Vous recevez aux urgences une patiente de 19 ans, allergique aux arachides, ayant ingurgit&eacute; sans le savoir un aliment contenant des cacahu&egrave;tes.&nbsp;</p>\n<p>Vous notez &agrave; l'examen clinique, un exanth&egrave;me prurigineux du thorax et de la paume des mains. La patiente dit avoir du mal &agrave; respirer. L'auscultation pulmonaire met en &eacute;vidence de l&eacute;gers sibilants.&nbsp;<br />Voici les constantes de la patiente :&nbsp;<br />- Fr&eacute;quence respi = 15 cycles/min<br />- Fr&eacute;quence cardiaque = 115 bpm<br />- Pression art&eacute;riele = 100/69 mmHg</p>\n<p>Selon la classification de Ring et Meisner, quelle est le grade de cette r&eacute;action anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>Classifacation de Ring et Meisner :&nbsp;</p>\n<p>1 = signest&nbsp;<strong>cutan&eacute;o-muqueux uniquement&nbsp;</strong><br />2 = Atteinte multivisc&eacute;rale mod&eacute;r&eacute;e&nbsp;<br /><em>Dans le grade II on a d&eacute;j&agrave; une atteinte multivisc&eacute;rale ! Attention ! Tout signe respiratoire ou cardiovaculaire ne classe pas directement la r&eacute;action dans le grade III</em><br />3 = Atteinte multivisc&eacute;rale s&eacute;v&egrave;re<br /><em>Donc tout signe de gravit&eacute; &agrave; type de bronchospasme s&eacute;v&egrave;re, oed&egrave;me laryng&eacute;, bradycardie, collapsus</em><br />4 = Arr&ecirc;t cardiaque</p>", "type": "qroc", "responses": ["2", "II", "deux", "Grade 2", "Grade II"]}, {"title": "<p>Les principaux agents responsables de l&rsquo;anaphylaxie sont :<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp;</span></p>", "feedback": "<ul>\n<li>les m&eacute;dicaments<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp;</span></li>\n<li>Les aliments</li>\n<li>Les venins d&rsquo;hym&eacute;nopt&egrave;res</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["les m\u00e9dicaments", "Les phan\u00e8res", "Les aliments", "Les venins d\u2019hym\u00e9nopt\u00e8res", "les allerg\u00e8nes de contact"], "answers": [true, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quelle est l&rsquo;amine de choix pour la prise en charge d&rsquo;un choc anaphylactique ?<span class=\"Apple-converted-space\"> (1 mot)</span></p>", "feedback": "<p>L'adr&eacute;naline</p>", "type": "qroc", "responses": ["adr\u00e9naline", "adrenaline", "Adr\u00e9naline", "Adrenaline"]}, {"title": "<p>Concernant les facteurs d&eacute;clenchants de l&rsquo;anaphylaxie :</p>", "feedback": "<p>A. faux 30%</p>\n<p>BC. oui</p>\n<p>D. non, m&eacute;dicaments et piqure hym&eacute;nopt&egrave;re&nbsp;</p>\n<p>E. oui, par exemple l'effort ou le froid&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["le facteur n\u2019est pas identifi\u00e9 dans environ 70% des cas", "La prise de b\u00e9ta bloquant est un facteur de risque de r\u00e9action s\u00e9v\u00e8re", "Chez les enfants, il s\u2019agit principalement d\u2019aliments", "Chez les adultes, il s\u2019agit principalement d\u2019aliments", "Il peut s\u2019agir de facteurs physiques"], "answers": [false, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Concernant les manifestations cutan&eacute;o-muqueuses de l&rsquo;anaphylaxie :<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp;</span></p>", "feedback": "<p>AE. oui</p>\n<p>B. non, stridor ou cornage&nbsp;</p>\n<p>C. faux, intense&nbsp;</p>\n<p>D. faux, ferme et peu prurigineux</p>", "type": "qcm", "choices": ["elles peuvent apparaitre seulement apr\u00e8s remont\u00e9e tensionnelle", "L\u2019oed\u00e8me de quincke peut donner un wheezing", "Le prurit est souvent peu intense", "L\u2019oed\u00e8me de quincke est un gonflement mal limit\u00e9, mou et prurigineux", "L\u2019urticaire consiste en des papules migratrices et prurigineuses"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Concernant les manifestations respiratoires et cardio-vasculaires de l&rsquo;anaphylaxie :</p>", "feedback": "<p>A. faux, enfants, ado et jeunes adultes</p>\n<p>B. oui par oed&egrave;me laryng&eacute; ou bronchospasme</p>\n<p>CE. oui</p>\n<p>D. non, grade II ou III selon la profondeur</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Les personnes \u00e2g\u00e9es sont plus \u00e0 risque de faire un tableau d\u2019asthme", "Il peut s\u2019agir d\u2019un tableau de dyspn\u00e9e haute ou basse", "La tachycardie est plus fr\u00e9quente que la bradycardie", "L\u2019hypotension art\u00e9rielle est une r\u00e9action de grade IV", "L'ACR est une r\u00e9action de grade IV"], "answers": [false, true, true, false, true]}, {"title": "<p>Concernant l&rsquo;anaphylaxie :<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp;</span></p>", "feedback": "<p>Tout est vrai</p>", "type": "qcm", "choices": ["plus la r\u00e9action est rapide et plus le risque qu\u2019elle soit s\u00e9v\u00e8re est \u00e9lev\u00e9e", "Des signes cutan\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s classent en r\u00e9action de grade I", "La tryptase doit \u00eatre dos\u00e9e", "Le bilan allergologique doit \u00eatre fait \u00e0 distance de plus d\u2019un mois de l\u2019\u00e9v\u00e8nement", "Un malaise vagal est un diagnostique diff\u00e9rentiel"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Concernant la prise en charge de l&rsquo;anaphylaxie :</p>", "feedback": "<p>A. faux, toutes les 5-15<span class=\"Apple-converted-space\"> mn (&agrave; ne pas confondre avec l'ACR)</span></p>\n<p>B. faux, IM<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp;</span></p>\n<p><span class=\"Apple-converted-space\">C. oui pour corriger l'hypotension</span></p>\n<p>DE. oui</p>\n<p>https://ordoscopie.fr/le-glucagon-dans-la-gestion-du-choc-chez-le-beta-bloque-ou-dans-les-cas-dintoxication-aux-beta-bloquants/</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["l\u2019injection de l'amine est \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter toutes les 3 minutes jusqu\u2019\u00e0 stabilisation", "il s\u2019agit principalement d\u2019injection d\u2019Adr\u00e9naline intra-veineuse", "Un remplissage vasculaire peut \u00eatre n\u00e9cessaire", "Le glucagon peut \u00eatre utile chez un patient sous B-bloquant", "l\u2019Adr\u00e9naline est vasoconstrictive et bronchodilatatrice"], "answers": [false, false, true, true, true]}, {"title": "<p>Une patiente de 42 ans pr&eacute;sente un angio-&oelig;d&egrave;me cervical. Le bilan biologique sanguin montre un d&eacute;ficit en inhibiteur de la C1 est&eacute;rase. Quel(s)&nbsp;m&eacute;dicament(s) est(sont) susceptible(s) d&rsquo;&ecirc;tre en cause ?</p>", "feedback": "<p>Annales ECN 2022</p>\n<p>L'angio-oed&egrave;me h&eacute;r&eacute;ditaire est li&eacute; &agrave; un d&eacute;ficit en C1q.&nbsp;</p>\n<p>&Agrave; la dff&eacute;rence de l&rsquo;angio-oed&egrave;me histaminique, il n&rsquo;y a pas de prurit ni d&rsquo;urticaire. Toute localisation d&rsquo;un oed&egrave;me au-dessus des &eacute;paules (cou, visage, oropharynx, larynx) peut engager le pronostic vital avec une &eacute;volution totalement impr&eacute;visible (d&eacute;c&egrave;s par asphyxie).</p>\n<p>Les m&eacute;dicaments d&eacute;clencheurs sont les suivants :</p>\n<ul>\n<li style=\"font-weight: bold;\"><strong>IEC (E vraie)</strong></li>\n<li><strong>Antagoniste des r&eacute;cepteurs de l&rsquo;angiotensine II (sartan) (D vraie)</strong></li>\n<li>Antidiab&eacute;tiques gliptines</li>\n</ul>\n<p>L'antagoniste comp&eacute;titif des r&eacute;cepteurs &agrave; la bradykinine (Icatiban) est justement le traitement (<em>rang C d&eacute;sormais)</em>. <strong>C fausse.</strong></p>\n<p>Aucune mention des inhibiteurs calciques ni des IPP dans les r&eacute;f&eacute;rentiels.</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons", "inhibiteurs calciques", "antagoniste comp\u00e9titif s\u00e9lectif des r\u00e9cepteurs de la bradykinine de type 2", "sartans", "inhibiteurs de l\u2019enzyme de conversion"], "answers": [false, false, false, true, true]}, {"title": "<p>M&eacute;decin du SAMU, vous intervenez devant la terrasse d'un caf&eacute; pour une patiente de 21 ans qui pr&eacute;sente une d&eacute;tresse respiratoire.&nbsp;</p>\n<p>Elle allergique connue aux arachides d'apr&egrave;s son amie. Cette derni&egrave;re vous dit qu'elle aurait eu du mal &agrave; respirer quelques minutes apr&egrave;s avoir manger un gateau ap&eacute;ro qui contenait des extraits d'arachide sans qu'elle le sache.&nbsp;</p>\n<p>La patiente pr&eacute;sente un oed&egrave;me du cou et du visage, un tirage sus claviculaire et sus sternal et un important frein expiratoire.&nbsp;</p>\n<p>Ses constantes sont les suivantes :&nbsp;</p>\n<p>PA = 90/56 mmHg, FC = 135 bpm, SpO2 = 96% au masque haute concentration, FR = 26 cycles/min.&nbsp;</p>\n<p>Devant ce tableau de choc anaphylactique, quelle dose d'adr&eacute;naline IM administrez vous en urgence ? (En mg)</p>", "feedback": "<p>On classifie cette r&eacute;action anaphylactique comme &eacute;tant de Grade III : Oed&egrave;me de Quinck, hypotension, retentissement h&eacute;modynamique, mise en jeu du pronostic vital.&nbsp;</p>\n<p>La dose adpat&eacute;e en urgence est donc 0,5 mg d'adr&eacute;naline IM.&nbsp;</p>", "type": "qroc", "responses": ["0,5", "0.5", "0,5 mg", "0.5 mg"]}, {"title": "<div class=\"page\" title=\"Page 23\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p>Vous prenez en charge un homme de 24 ans qui pr\u00e9sente un urticaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 apr\u00e8s ingestion d'une tartine de beurre de cacahu\u00e8te. Il pr\u00e9sente \u00e9galement un oed\u00e8me des l\u00e8vres et une g\u00e8ne respiratoire.<br>Quand devez-vous doser la tryptase chez ce patient ? (une ou plusieurs r\u00e9ponses exactes)</p>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>", "feedback": "<p>Le dosage de la tryptase s&eacute;rique, lorsqu'il est &eacute;lev&eacute;, permet de confirmer une r&eacute;action anaphylactique.&nbsp;</p>\n<div class=\"page\" title=\"Page 23\">\n<div class=\"section\">\n<div class=\"layoutArea\">\n<div class=\"column\">\n<p>Le dosage de la tryptase est &agrave; r&eacute;aliser en premi&egrave;re intention avec au minimum 2 pr&eacute;l&egrave;vements (int&eacute;r&ecirc;t m&eacute;dico-l&eacute;gal, pour &eacute;viter les r&eacute;cidives notamment en anesth&eacute;sie) : </p>\n<ul>\n<li>Le 1e pr&eacute;l&egrave;vement <strong>entre 1 et 2 heures apr&egrave;s le d&eacute;but des symt&ocirc;mes</strong> (avant 30 minutes : risque de faux n&eacute;gatif)&nbsp;</li>\n<li>Le second pr&eacute;l&egrave;vement <strong>environ 24h apr&egrave;s le d&eacute;but des sympt&ocirc;mes</strong> (tryptase de base) : indispensable en raison des variations inter-individuelles de la tryptase basale. De fait la tryptas&eacute;mie s&rsquo;interpr&egrave;te en fonction de la tryptase basale de l&rsquo;individu.</li>\n</ul>\n</div>\n</div>\n</div>\n</div>", "type": "qcm", "choices": ["avant l'instauration d'un traitement par adr\u00e9naline", "1 \u00e0 2 heures apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes", "dans les 8 jours apr\u00e8s l'\u00e9pisode aigu", "\u00e0 24 heures de l'apparition des sympt\u00f4mes"], "answers": [false, true, false, true]}, {"title": "<p>&nbsp;</p>\n<p>Devant un choc anaphylactique, l'urgence est &agrave;/aux&nbsp; (2 bonnes r&eacute;ponses):</p>", "feedback": "<p>Devant un choc anaphylactique : remplissage vasculaire et ADRENALINE en urgence !!!! ( effet vasoconstricteur et cardiotrope puissant )<br>La noradr&eacute;naline est utilis&eacute;e dans le choc septique ( effet vasonconstricteur pr&eacute;dominant ).<br>La dobutamine est utilis&eacute;e dans le choc cardiog&eacute;nique ( effet cardiotrope pr&eacute;dominant ).La corticoth&eacute;rapie est utilis&eacute;e dans le choc anaphylactique mais de part son action retard&eacute;e, elle n'est pas une mesure d'urgence. Elle pr&eacute;vient la r&eacute;action li&eacute;e &agrave; la lib&eacute;ration des m&eacute;diateurs n&eacute;o-form&eacute;s. Les antihistaminiques n'ont pas de place dans le choc anaphylactique.<br>Le dosage de la tryptase s&eacute;rique, sensible et pr&eacute;coce pour le diagnostic de CA, n'est pas une urgence.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Antihistaminiques", "Cortico\u00efdes", "Adr\u00e9naline", "Remplissage vasculaire", "Dosage de la tryptase s\u00e9rique"], "answers": [false, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Devant un choc anaphylactique, quel type de cat&eacute;cholamine allez-vous utiliser en 1&egrave;re intention ?</p>", "feedback": "<p>Le traitement de base d'un choc anaphylactique repose sur l'adr&eacute;naline en bolus IVD, de posologie croissante, en fonction de la s&eacute;v&eacute;rit&eacute; du tableau.</p>\n<p>Une conf&eacute;rence de consensus de la SFAR reprend les diff&eacute;rentes posologies en fonction de la symptomatologie.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Adr\u00e9naline", "Noradr\u00e9naline", "Dobutamine", "Dopamine", "Eph\u00e9drine"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Vous recevez une patiente pour un choc anaphylactique avec reaction urticarienne suite &agrave; la prise d'arachide.</p>\n<p>Parm ies affirmations suivantes, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>Attention : ne pas confondre grade d'anaphylaxie selon Ring et Messmer (la patiente serait <strong>grade</strong> III ici car pr&eacute;sence d'un choc) et la classification de Gell et Coombs qui est demand&eacute;e ici !</p>\n<p>Les diff&eacute;rents <strong>types</strong> d'hypersensibilit&eacute;s selon cette classification sont les suivants :</p>\n<ul>\n<li>Type I d&eacute;pendant des IgE encore appel&eacute; hypersensibilit&eacute; imm&eacute;diate car les sympt&ocirc;mes apparaissent rapidement apr&egrave;s contact avec l&rsquo;allerg&egrave;ne (Donc l'urticaire et l'anaphylaxie)&nbsp;</li>\n<li>Type II d&eacute;pendant des IgG et/ou du compl&eacute;ment</li>\n<li>Type III d&eacute;pendant des complexes immuns, appel&eacute; hypersensibilit&eacute; semi-retard&eacute;e</li>\n<li>Type IV d&eacute;pendant de lymphocytes T et des cytokines qu&rsquo;ils produisent, appel&eacute; hypersensibilit&eacute; retard&eacute;e</li>\n</ul>\n<p>On diff&eacute;rencie &eacute;galement :</p>\n<ul>\n<li>Les r&eacute;actions anaphylactiques allergique =&gt; activation des mastocytes et des basophiles par l'interm&eacute;diaire d'IgE sp&eacute;cifique dirig&eacute; vers un allerg&egrave;ne</li>\n<li>Les reactions anaphylactiques non allergique =&gt; activation des mastocytes et basophiles non IgE d&eacute;pendante li&eacute;e &agrave; une histamino-lib&eacute;ration</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Il s'agit d'une r\u00e9action d'hypersensibilit\u00e9 de type 1", "Il s'agit d'une r\u00e9action d'hypersensibilit\u00e9 de type 2", "Il s'agit d'une r\u00e9action d'hypersensibilit\u00e9 de type 3", "Il s'agit d'une r\u00e9action d'hypersensibilit\u00e9 de type 4", "Il s'agit d'une probable d'une r\u00e9action anaphylactique allergique"], "answers": [true, false, false, false, true]}, {"title": "<p>Devant une allergie &agrave; la p&egrave;che, quel allerg&egrave;ne doit-on suspecter en cas de r&eacute;action anaphylactique hospitali&egrave;re ?</p>", "feedback": "<p>Il exite un syndrome fruit-latex avec un sur-risque d'allergie au latex en cas d'allergie &agrave; un fruit comme la banane, la p&ecirc;che, le melon, le kiwi.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Latex", "AINS", "B\u00e9tadine", "Produits de contraste iod\u00e9s", "Curares"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Parmi les items suivants, quels sont les 3 agents allergiques les plus fr&eacute;quemments en cause dans les r&eacute;actions anaphylactiques ?</p>", "feedback": "<p>Les trois agents les plus fr&eacute;quents sont :</p>\n<ul>\n<li>M&eacute;dicaments</li>\n<li>Aliments</li>\n<li>Venins d'hym&eacute;nopt&egrave;res</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["M\u00e9dicaments", "Latex", "Expositions professionnelles", "Aliments", "Venins d'hym\u00e9nopt\u00e8res"], "answers": [true, false, false, true, true]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes sur l'angioed&egrave;me profond (oed&egrave;me de Quincke), lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>L'angioed&egrave;me est une atteinte anaphylactique de l'hypoderme, des tissus sous-cutan&eacute;es et des muqueuses.</p>\n<p>L'angioed&egrave;me peut toucher n'importe quelle muqueuse et peut s'associer avec de l'urticaire.</p>\n<p>Oed&egrave;me de Quincke est un angioed&egrave;me de la r&eacute;gion cervicale et laryng&eacute;e avec un risque d'asphyxie. La clinique retrouve :</p>\n<ul>\n<li>Dyspn&eacute;e inspiratoire avec dysphonie, cornage et stridor</li>\n<li>Un gonflement de la langue, luette, paupi&egrave;res...</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Une urticaire est fr\u00e9quement associ\u00e9e", "L'oed\u00e8me de Quincke est un angioed\u00e8me de la r\u00e9gion laryng\u00e9e", "L'examen clinique peut retrouver un cornage lors d'un oed\u00e8me de Quincke", "L'examen clinique retrouve souvent une dyspn\u00e9e inspiratoire lors d'un oed\u00e8me de Quincke", "Il s'agit d'une atteinte hypodermique"], "answers": [true, true, true, true, true]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant la classification de Ring et Messmer dans les r&eacute;actions anaphylactiques, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>La classification de Ring et Messmer est la suivante :</p>\n<ul>\n<li>Stade I : Signes cutan&eacute;omuqueux g&eacute;n&eacute;ralis&eacute;s : &eacute;ryth&egrave;me, urticaire, avec ou sans oed&egrave;me angioneurotique</li>\n<li>Stade II : Atteinte multivisc&eacute;rale mod&eacute;r&eacute;e, avec signes cutan&eacute;omuqueux, hypotension et tachycardie inhabituelle, hyperr&eacute;activit&eacute; bronchique</li>\n<li>Stade III : Atteinte multivisc&eacute;rale s&eacute;v&egrave;re mena&ccedil;ant la vie et imposant une th&eacute;rapeutique sp&eacute;cifique = collapsus, tachycardie ou bradycardie, troubles du rythme cardiaque, bronchospasme ; les signes cutan&eacute;s peuvent &ecirc;tre absents ou n&rsquo;appara&icirc;tre qu&rsquo;apr&egrave;s la remont&eacute;e tensionnelle.</li>\n<li>Stade IV : arr&ecirc;t cardio-respiratoire</li>\n</ul>\n<p>Certaines sources mentionnent &eacute;galement un stade V de cette classification, qui correpond au d&eacute;c&egrave;s par &eacute;chec de r&eacute;animation. (info cependant absente dans le coll&egrave;ge de MIR ...)</p>", "type": "qcm", "choices": ["Le stade I correspond \u00e0 une r\u00e9action anaphylactique asymptomatique", "Le stade II correspond \u00e0 des signes cutan\u00e9o-muqueux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s", "Le stade III correspond \u00e0 une atteinte multivisc\u00e9rale s\u00e9v\u00e8re", "Le stade IV correspond \u00e0 un arr\u00eat cardio-respiratoire secondaire \u00e0 une r\u00e9action anaphylactique", "Le stade V correspond \u00e0 un arr\u00eat cardio-respiratoire secondaire \u00e0 une r\u00e9action anaphylactique"], "answers": [false, false, true, true, false]}, {"title": "<p>Quel est le bilan &agrave; r&eacute;aliser rapidement devant un choc anaphylactique, apr&egrave;s avoir initier un traitement ?</p>", "feedback": "<p>Lors d'un choc anaphylactique, il faut r&eacute;aliser en urgence :</p>\n<ul>\n<li>Bilan paraclinique du choc</li>\n<li>Dosage de la tryptase</li>\n</ul>\n<p>Le bilan allergologique complet est a r&eacute;aliser &agrave; distance du choc.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Dans les derni&egrave;re recommandations de la SFMU, le dosage de l'histamine n'est plus recommand&eacute;.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Bilan de choc", "Tryptase", "Histamine", "Bilan allergologique", "IgE totales"], "answers": [true, false, false, false, false]}, {"title": "<p>Quel est le traitement de l'urgence d'un choc anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>La prise en charge d'un choc anaphylactique repose sur :</p>\n<ul>\n<li>Arr&ecirc;t de l'exposition &agrave; l'allerg&egrave;ne +++</li>\n<li>Correction h&eacute;modynamique</li>\n<li>Oxyg&eacute;noth&eacute;rapie</li>\n<li>LE MEDICAMENT DU CHOC ANAPHYLACTIQUE : ADRENALINE en bolus de faible dose</li>\n<li>+/- a&eacute;rosol de bronchodilatateur ou de bronchodilatateur IV</li>\n</ul>\n<p>Les cortico&iuml;des et les antihistaminiques NE SONT PAS des traitements de l'urgence. Il seront utilis&eacute;s en 2nd ligne pour &eacute;viter l'effet rebond.</p>", "type": "qcm", "choices": ["Noradr\u00e9naline", "Corticoth\u00e9rapie", "Antihistaminiques", "Bolus d'adr\u00e9naline", "Corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e"], "answers": [false, false, false, true, false]}, {"title": "<p>Parmi les affirmations suivantes concernant les cortico&iuml;des dans le choc anaphylactique, lesquelles sont exactes ?</p>", "feedback": "<p>Ce n'est pas le traitement de l'urgence.</p>\n<p>Ils permettent de r&eacute;duire le prurit et l'urticaire en association avec les anti-histaminiques</p>", "type": "qcm", "choices": ["Il s'agit du traitement de l'urgence d'un choc anaphylactique", "Ils permettent de corriger l'\u00e9tat h\u00e9modynamique", "Ils sont actifs sur le prurit et l'urticaire", "Ils doivent \u00eatre administr\u00e9 en m\u00eame temps que l'adr\u00e9naline", "Ils peuvent \u00eatre administr\u00e9 dans un second temps pour \u00e9viter l'effet rebond"], "answers": [false, false, true, false, true]}, {"title": "<p>Quels sont les mesures &agrave; prendre chez un patient ayant pr&eacute;sent&eacute; un choc anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>La prise en charge post-choc anaphylactique est la suivante :</p>\n<ul>\n<li>Bilan allergologique</li>\n<li>Contre-indication &agrave; l'exposition &agrave; l'allerg&egrave;ne +++</li>\n<li>Information du patient et de l'entourage sur les signes de r&eacute;actions anapylactiques et la conduite &agrave; tenir</li>\n<li>Arr&ecirc;t d'un traitement bloquant et remplacement par une autre classe th&eacute;rapeutique</li>\n<li>Presciption d'une trousse de soin avec&nbsp;stylo auto-piqueur d'adr&eacute;naline</li>\n<li>PAI pour les enfants</li>\n</ul>", "type": "qcm", "choices": ["Arr\u00eat d'un traitement b\u00e9tabloquant", "Corticoth\u00e9rapie au long cours", "Information du patient sur la conduite \u00e0 tenir en cas de r\u00e9action anaphylactique", "Information de l'entourage sur la conduite \u00e0 tenir en cas de r\u00e9action anaphylactique", "Prescription d'un stylo auto-piqueur d'adr\u00e9naline"], "answers": [true, false, true, true, true]}, {"title": "<p>Quel est le bilan allergologiques de premi&egrave;re intention &agrave; r&eacute;aliser en cas de choc anaphylactique ?</p>", "feedback": "<p>Le bilan allergologique de premi&egrave;re intention est &agrave; r&eacute;aliser &agrave; distance du choc anaphylactique pour &ecirc;tre interpr&eacute;table est le prick-test (+/- IgE sp&eacute;cifiques).</p>\n<p>&nbsp;</p>", "type": "qcm", "choices": ["Tests cutan\u00e9s \u00e0 type Patch-test", "Test cutan\u00e9s \u00e0 type de Prick-test", "Test de provocation en cabinet lib\u00e9ral", "IgE sp\u00e9cifique", "Le bilan allergologique doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 distance du choc anaphylactique"], "answers": [false, true, false, true, true]}]